<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<item>
<id>7042492</id>
<title>
<![CDATA[ День виборів: Чугуїв ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Літня спостерігачка нахиляється до мене і шепоче, що Шенцев підкуповував виборців, розповідає, що спостерігачі від опозиції отримували по 3-4 тисячі гривень за те, що агітували за Шенцева. (рос.)
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Внимание журналистов и наблюдателей на любых выборах в Украине, в основном, сосредоточено на избирательных участках в крупных городах. А вот выборы в провинции в
]]>
<![CDATA[
сегда остаются за кадром. Если, конечно, речь идет не о Донецкой области, которая в этом году побила все рекорды посещаемости прессы и иностранных наблюдателей и жу
]]>
<![CDATA[
рналистов.</p><p>На этих выборах я тоже была наблюдателем в Харьковской области &ndash; штаб партии отправил меня в Чугуев на 176-й одномандатный округ. За ходом выборов я наблюдала от партии с самым неоднозначным имиджем &ndash; "Правого Сектора".</p><p>Накануне выборов, 25 октября, у нас состоялось общее собрание. В небольшую офисную комнатку набилось человек 30.</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 625px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/1/3/13df94a-vibori-chuguev--3-.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/1/3/13df94a-vibori-chuguev--3-_300.jpg" /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">Инструктаж перед открытием участка. Все фото автора&nbsp;</td></tr></tbody></table><p>Раздали удостоверения, контрольные листы и провели краткий инструктаж. Суть его состояла в том, чтобы не лезть на рожон, если нарушения мелкие. К примеру, в кабинку зашли вдвоем бабушка и дедушка, или кто-то забыл паспорт, но члены комиссии его знают лично и не сомневаются, что он тот, за кого себя выдает.</p><p>Но если случается что-то действительно серьезное, вроде каруселей, нужно сразу звонить доверенным лицам и вызывать их.</p><p>Напоследок куратор достал пачку денег купюрами по 200 гривен. Все наблюдатели замялись, никто не решался подойти первым. Для меня такой поворот оказался совсем неожиданным. "Остальное получите потом, когда привезете копии протоколов" - заявил он.</p><p>На следующий день наша группа наблюдателей отправилась в Чугуев. Мне довелось ехать в машине с преподавателем философии по имени Андрей, членом Харьковского "Правого Сектора".</p><p>"Кто финансирует Правый сектор?" - поинтересовалась я.</p><p>"Ну как, люди дают, - ответил Андрей. &ndash; Вот видели в офисе коробку для сбора средств? В нее люди кидают. Даже в таком городе, как Харьков".</p><p style="text-align: center;"><strong>Ход голосования</strong></p><p>Наш избирательный участок разместился в маленькой школе. В помещении холодно - все кутаются в верхнюю одежду, фоном звучит западная попса конца 80-х: Стиви Уандер, Мишель Фармер, "Ламбада" и прочие хиты.</p><p>Я регистрируюсь, и присоединяюсь к толпе из наблюдателей от разных партий. Они не проявляют собого интереса к избирательному процессу .</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 625px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/3/a/3a1d3b8-vibori-chuguev--13-.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/3/a/3a1d3b8-vibori-chuguev--13-_300.jpg" /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">На участке в школе очень холодно&nbsp;</td></tr></tbody></table><p>"Зачем вы все тут фотографируете?" - нервничает зампредседатель комиссии. &ndash; Мы тут ничего не нарушаем! Мы этим не занимаемся! У нас столько раз проходили выборы, и ни разу ничего не было!", - возмущается он.</p><p>Мне даже приходится оправдываться, что делаю "фотки просто на память", подозревая, что слово "журналист" может привести к прединфарктному состоянию. "Регионалка, и дочь ее, секретарь комиссии, тоже регионалка, - шипит "свободовец".</p><p>Пока я добиралась в область, уже проголосовали солдаты, охраняющие местный железнодорожный мост: их организованно привез командир. "Сказали, что голосовали за Правый Сектор", - информирует меня наблюдатель от "Свободы", который работает электромонтажником в свободное от партийной деятельности время.</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 625px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/4/6/4655257-vibori-chuguev--12-.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/4/6/4655257-vibori-chuguev--12-_300.jpg" /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">На избирательном участке явка невысокая</td></tr></tbody></table><p>Явка избирателей невысокая &ndash; голосуют в основном дедушки и бабушки, иногда &ndash; женщины с детьми, молодых мужчин совсем мало. Молодежи мало &ndash; многие проживают не по месту прописки уже давно уехали из провинциального Чугуева в поисках лучшей жизни.</p><p>"Раньше здесь была и танковая часть, и аэродром военный &ndash; этого ничего больше нет. И завод теплооборудования был, где работало пять тысяч человек &ndash; все это теперь закрыто, работы нет, особенно для молодежи", - рассказывает мне наблюдательница от Оппозиционного блока.</p><p>К обеду на нашем участке проголосовало всего 16,9 % избирателей. Наблюдатели совсем заскучали и пытались развлекать друг друга разговорами о повседневной жизни.</p><p>Неожиданное оживление наступает, когда в половину восьмого приходит представитель OБСE с девушкой-переводчицей. Все его радостно обступают, а комиссия даже фотографируется с ревизором. OБСE беседует с наблюдателями интересуется есть ли у них вопросы.</p><p>&nbsp;Перед подсчетом голосов председатель призывает всех покурить и потом запирает двери. Наблюдатели по-прежнему вяло реагируют на происходящее, время от времени по очереди подходя к зампредседателя и спрашивая у нее, когда она сможет выдать им копии протоколов.</p><p>Начинается подсчет. Сначала пересчитывают все контрольные корешки, потом неиспользованные бюллетени. На участке из 1664 зарегистрированных избирателей проголосовали всего 642 избирателя.</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 625px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/5/b/5b41267-vibori-chuguev--1-.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/5/b/5b41267-vibori-chuguev--1-_300.jpg" /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">Начинается подсчет голосов&nbsp;</td></tr></tbody></table><p>&nbsp;Через минут двадцать монотонного раскидывания бюллетеней становится понятно, что лидирует Оппозиционный блок (261 голос) и коммунисты (101 голос). Даже за интернет-партию есть два голоса &ndash; они встречаются восторженными возгласами комиссии "Вы видели, кто там в ней баллотируется?" За Правый Сектор проголосовали всего 3 человека.</p><p>Женщина-наблюдатель от Оппозиционного блока пускает слезу от счастья, и тут же начинает все названивать своим коллегам, чтобы узнать, как за бывших регионалов голосовали на других избирательных участках - выясняется, что на некоторых Блок набрал больше 50% голосов.</p><p>После подсчета голосов по мажоритарным кандидатам оказывается, что выборы с большим отрывом выигрывает бывший глава Харьковской ОГА, кандидат от Оппозиционного блока Дмитрий Шенцев.</p><p>Пожилая наблюдательница наклоняется ко мне и шепчет, что Шенцев подкупал избирателей, рассказывает, что наблюдатели от оппозиции получали по 3-4 тысячи гривен за то, что агитировали за Шенцева.</p><p>Примерно к 11 часам вечера подсчет закончен, а к 2 ночи я получаю свои две копии протокола и отправляюсь в штаб.&nbsp; Там царит атмосфера уныния. "Надо было, как Шенцев, гречку выдавать", - горько смеются партийцы в камуфляже.</p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/f/6/f6a61ac-135-abramovskaya.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 16:23:48 +0200 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/e/8/e88efaa-60-abramovskaya.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/28/7042492/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Крістіна Абрамовська ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042366</id>
<title>
<![CDATA[ Голосування на дому - нервове, але не таємне ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Усміхнена жінка в упор дивилася на мамину руку з ручкою і на бюлетень. Дивилася й дивилася. "Не підглядайте!" - сказав я. Жінка сприйняла це, чи то як вдалий жарт, чи то як загравання. Засміялася - це й була її єдина реакція.(рос)
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p><em>Речь пойдёт о единичном случае, из которого, с формальной точки зрения, не следовало бы делать обобщений. Но, с другой стороны...</em></p><p>На нынешних выборах впервы
]]>
<![CDATA[
е пришлось прибегнуть к процедуре голосования на дому &ndash; с обострением артроза, увы, не поспоришь. Накануне дня голосования специально пошёл в участковую комисси
]]>
<![CDATA[
ю &ndash; выяснить, в какое время ожидать гостей. Чтобы хоть как-то спланировать свой график: вышло бы очень некстати, если бы в момент визита членов комиссии, дома не оказалось никого, кто мог бы оперативно открыть дверь. Чтобы чуть-чуть прибрать в квартире. Чтобы, в конце концов, встретить членов комиссии одетым не по-домашнему.</p><p>Да мало ли по какой причине избирателю может понадобиться знать хотя бы приблизительное время, когда избирательную урну принесут домой?</p><p>Голосуют дома, как правило, не от лени. Люди могут принимать длительные медицинские процедуры, когда нельзя отвлечься. Они могут питаться по строгому графику. В конце концов, могут спать.</p><p>Итак, я пошёл выяснить, как полагал, совершенно очевидный вопрос.</p><p>Мне сказали: ходить будут с трёх до пяти &ndash; ну, возможно, с двух. О'кей, с двух &ndash; так с двух.</p><p>Звонок в дверь раздался в полпервого. Настойчивый звонок, исключавший какие бы то ни было "подождите пять минут", а тем более "зайдите чуть позже".</p><p>Застигнутый врасплох, открыл. Перед дверью стояли двое &ndash; улыбающаяся женщина и не улыбающийся, но добродушного вида мужчина с избирательной урной. Я впустил.</p><p>За ними откуда-то из-за угла появился ещё один мужчина &ndash; хотя и углов-то там толком нет, но, когда открывал дверь, я его не видел. Этот был уже безо всякого намёка на добродушие. За ним, вдруг возникнув на выходе с лестницы, &ndash; ещё один. За ним, оттуда же &ndash; монументального вида милиционер.</p><p>Войдя в дверь, визитёры рассредоточились если и не по всей квартире, то по большой её части &ndash; придирчиво разглядывая те её углы, приглашать гостей в которые, в общем-то, не планировалось. К маме, которая и должна была проголосовать, подошли лишь двое.</p><p>Улыбающаяся женщина продолжала улыбаться, добродушного вида мужчина, судя по виду, ждал &ndash; не мог дождаться, когда процедура окончится. Вид остальных троих излучал всю строгость, которую государство готово применить ко всякого рода несознательным элементам. "Не слишком ли много понятых?" &ndash; что-то вроде этого уже готово было сорваться с языка: процедура всё больше напоминала то ли обыск, то ли и вовсе задержание, как их обычно показывают в фильмах.</p><p>Держать в поле зрения всех одновременно не получалось. Приходилось постоянно переводить взгляд с одного на другого и приходить в состояние, близкое к помешательству.</p><p>Вот суровый дядька полистал какую-то книжечку и положил её в карман. "Свою? Или нет?" &ndash; тут же пронеслось в голове.</p><p>Нет, недоверие &ndash; конечно же, вещь нехорошая. Но я ведь этих людей не знал! И, очень подозреваю, председатель комиссии тоже не знал &ndash; они пришли от партий, туда же после выборов и уйдут и через месяц; встретившись на улице, уже не узнают друг друга. Случайные попутчики, не более.</p><p>Мама быстро справилась с пропорциональной частью голосования &ndash; она давно решила, за какую партию проголосует. Улыбающаяся женщина в упор смотрела на мамину руку с ручкой и на бюллетень. Смотрела и смотрела. <em>"Не подглядывайте!"</em> &ndash; сказал я. Женщина восприняла это, то ли как удачную шутку, то ли как заигрывание. Засмеялась &ndash; это и была её единственная реакция.</p><p>Мажоритарный бюллетень оказался крепким орешком: представителя партии, за которую мама только что проголосовала, в нём не было. Имена всех, кого ни возьми, кандидатов ей ничего не говорили &ndash; как, в общем-то, и мне, за исключением двух &ndash; да и то потому, что от их агитации на улицах было некуда скрыться все последние недели.</p><p>Мама изучала и изучала список. <em>"Ну, подскажите же маме, за кого ей проголосовать!"</em> &ndash; обратилась ко мне улыбающаяся женщина. Я молчал. <em>"Ну, подскажите, помогите!"</em> &ndash; поддержал женщину её коллега.</p><p>И здесь произошло то, чего я не ожидал никак: возражая, я вдруг заявил, что это подстава, чтобы упрятать нас с мамой в обезьянник.</p><p>Ни первое, ни второе выражение не принадлежат к моему активному лексикону. Я не уверен, что до сего дня вообще когда-либо их произносил. Но мизансцена была настолько жанровой, и настолько однозначно жанровой, что, вероятно, никакая другая лексика к данной ситуации не подходила.</p><p>Чтобы разрядить обстановку, попробовал было завести речь об обещанном времени визита. <em>"Когда нам удобно, тогда мы и ходим!" </em>&ndash; отчеканил один из визитёров. Стало окончательно ясно, кто здесь, в маминой квартире, хозяин. Тут же один из визитёров позвонил "куда-то там" и строго отчитал: нечего, мол, о времени похода сообщать &ndash; в том смысле, что негоже Высоким Представителям Государства перед плебеями о своих планах отчитываться.</p><p>А мама, изучив бюллетень, определилась с выбором. Улыбающаяся женщина пристально следила, в какой клеточке мама ставит пометку.</p><p>До вечера мама не могла успокоиться. <em>"Что голосовала, что не голосовала,</em> &ndash; повторяла она. &ndash; <em>Они же видели, за кого я голосую. Не понравится им &ndash; возьмут и выбросят бюллетень по дороге".</em> Я пытался разубедить: мол, там же пять человек, и все от разных партий &ndash; не получится взять и выбросить.</p><p>И параллельно вспоминал, как сам некогда был членом участковой избирательной комиссии.</p><p>Был 1999 год, шли президентские выборы, страна уже устала от Леонида Кучмы и тихо надеялась, что увидит нового президента. Телевизионные схватки между соперниками были нешуточные, агитационные и политтехнологические финты ушами удивляли своей наглостью &ndash; тогда Украина ещё только открывала для себя такое понятие, как админресурс, равно как и многие другие.</p><p>В комиссии были представители от всех кандидатов &ndash; непримиримых соперников. Но не прошло и двух дней, как между всеми сложились если и не приятельские, то уж точно коллегиальные отношения. А за столом, на который по окончании голосования вывалили из урн бюллетени, все члены избиркома были объединены одной общей сверхзадачей &ndash; не переусердствовать и как можно скорее разделаться с осточертевшей бумажной тягомотиной. Разделаться любой ценой и любым способом.</p><p>Все призывы к тщательности встречали дружный ропот, а попытки применить эту тщательность на практике &ndash; не менее единогласный отпор.</p><p>Нет-нет, заметных манипуляций с бюллетенями не было. Было всего лишь нежелание проверять их на предмет ошибок &ndash; а вдруг не в ту стопку случайно положили, а вдруг со счёта сбились?</p><p>После настойчивых уговоров одну-две стопки всё же пересмотрели и пересчитали, при каждой процедуре обнаруживая ошибки на несколько бюллетеней. <em>"Единичные ошибки ничего не решают, а мы же все домой хотим", </em>&ndash; страдальческим голосом убеждала председатель комиссии.</p><p>...Возможно, с тех пор в избирательных комиссиях всё коренным образом поменялось, не знаю. Принимать в этом участие лично я больше не хочу &ndash; дабы совсем не разувериться в выборах как демократическом институте.</p><p>Только вот уже пятнадцать лет все разговоры о способах формирования избирательных комиссий оставляют меня равнодушным: на практике все эти способы и ухищрения всё равно теряют какое бы то ни было значение. А ещё теперь, когда заходит речь об избирательных комиссиях, я не могу быть уверенным ни в чём.</p><p>Что ж, остаётся только верить, что мамин бюллетень не пропадёт.</p><p>Несколько лет назад, на одних из прошлых выборов, должна была проголосовать на дому пожилая родственница. Её дочь в день выборов до вечера сидела дома &ndash; при маме. Никто так и не пришёл. То есть, очень может быть, что по документам родственница вполне даже проголосовала &ndash; просто члены комиссии из деликатности решили её не беспокоить и отметку в предназначенном ей бюллетене сделали сами.</p><p>И вот теперь, получив наглядный опыт, уже и не знаю &ndash; что лучше...</p><p><em>Борис Бахтеев, специально для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/e/5/e5b0328-bahteev135.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Mon, 27 Oct 2014 15:32:16 +0200 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/4/3/43a3e8b-e5b0328-bahteev60.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/27/7042366/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Борис Бахтєєв ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042252</id>
<title>
<![CDATA[ Про політику пам’яті ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Російська пропаганда переконує нас відмовитись від історичності розуму взагалі. Погодитись – означає відмовитись від великого спадку Просвітництва, від самої ідеї Європи.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Найголовніша теза російської пропаганди: в Україні шляхом державного перевороту ("хунта") прийшли до влади ті політичні сили, які були переможені Радянським Союз
]]>
<![CDATA[
ом в результаті Великої Вітчизняної війни ("фашисти").</p><p>Нагадаю, що повністю затверджена Сталіним назва війни звучить так: Велика Вітчизняна війна радянського на
]]>
<![CDATA[
роду проти німецько-фашистських загарбників. Згідно з радянською аксіоматикою, Велика Перемога радянського народу у тій війні була порятунком для всього світу та
]]>
<![CDATA[
"принесла визволення народам Європи".&nbsp;</p><p>Тепер Кремль творчо розвиває цей радянський "символ віри". Увесь світ повинен бути вдячним за порятунок Росії, як спадкоємиці СРСР. Жертви в ім'я Великої Перемоги дають право Росії в особі її керівників бути судом останньої інстанції у питаннях оцінки загроз для миру і покаранні тих, хто таку загрозу створює.&nbsp;</p><p>У такий спосіб вибудовується пропагандистський смисловий ланцюжок: фашизм в Україні несе загрозу повторення війни і пов&rsquo;язаних з нею злочинів проти людства і людяності. А значить боротьба з ним є надзвичайно важливою справою для самого українського народу, для Європи і "всього прогресивного людства". Вести цю боротьбу є правом і священним обов&rsquo;язком Росії, бо СРСР вніс "вирішальний вклад" у перемогу над фашизмом.&nbsp;</p><p>Того, хто не погоджується з таким смисловим рядом, негайно звинувачують у намірі повторити всі злочини нацизму та переглянути результати Другої світової війни. "Переписування історії", написаної Сталіним, оголошується підготовкою до здійснення цих жахливих намірів. Щоправда, відносно результатів війни можуть бути деякі модифікації.</p><p>Наприклад, зараз російська пропаганда не згадує про непорушність повоєнних кордонів. Але вона ніколи не забуває згадати про Нюрнберзький трибунал, навіть поширюючи відверто неправдиву інформацію про його рішення, як це відбувається при згадках про "українських націоналістів &ndash; посібників фашистів".&nbsp;</p><p>Мова і символьний ряд міфу про Велику Перемогу, цілеспрямовано та інтенсивно використовуються Росією в інформаційній війні проти України. Георгіївська стрічка &ndash; символ цієї війни, яка давно вирвалася за межі інформаційного простору, простелила шлях до анексії та агресії і стала їх символом.&nbsp;</p><p>Що означає вживання сталінсько-брежнєвсько-путніського словника в мові української політики?</p><p>Поняття "Велика Вітчизняна війна" негайно активізує поняття "радянський народ" і означає заперечення власної історії України у Другій світовій війні, а значить і суб&rsquo;єктності українського народу в історії. Якщо поняття "радянський народ" поглинає український і російський народи (а російська пропаганда на цьому наголошує!), то відразу стає справедливим твердження "русские и украинцы &ndash; один народ".&nbsp;</p><p>У часи СРСР це називалось "морально-політична єдність радянського народу". "Політична" є ключовим у словосполученні, яке дозволяє оголосити "моральним виродком" будь-кого, хто відкидає радянську політичну систему. З іншого боку така єдність не заперечує етнографічних особливостей, у дозованій формі вони навіть вітаються, українських пісень співали на бенкетах у Кремлі. Але коли Довженко спробував заговорити про "Україну у вогні", тобто виокремити українську історію війни з "радянської", на нього відразу впав гнів системи. Сталін задовго до "постмодерністів" знав, що історія &ndash; це політика.&nbsp;</p><p>Якщо народ один, тоді той, хто не визнає себе росіянином і в той чи інший спосіб захищає незалежність, суверенітет і територіальну цілісність України, піддає сумніву увесь міф про "Великую Победу советского народа". Весь конструкт з двох взаємопов&rsquo;язаних міфів "России" і "Победы" став зброєю у війні проти України. Хто проти "Победы", той проти "России". Хто проти "России", той проти "Победы". Коло замикається.</p><p>Найперша ознака міфів &ndash; вони поза часом і простором. На відміну від живої історичної Росії, міфічна "Россия" вічна і незмінна у часи Московського царства, Російської імперії, СРСР чи РФ.</p><p>Так само поза історичною є "Победа", вона не залежить від нашого нового знання та політичного досвіду. Міф (той, хто ним оперує) дозволяє нам думати про Україну (і Росію!) у Другій світовій війні виключно в категоріях т.Сталіна.&nbsp;</p><p>Насправді російська пропаганда переконує нас відмовитись від історичності розуму взагалі.</p><p>Погодитись &ndash; означає відмовитись від великого спадку Просвітництва, від самої ідеї Європи.</p><p>Саме це зараз відбувається у Росії, яка занурюється в інтелектуальне середньовіччя. Там одні посадовці бачать позитиви у кріпосному праві, а інші &ndash; ототожнюють Росію і її президента, повертаючись до доктрини про містичне "друге тіло" короля. Якщо ми хочемо вирватись з поля тяжіння "готичної свідомості", нам варто зважитись на демонтаж сталінських історичних міфів.&nbsp;</p><p>Тривалий час влада в Україні була обережною у пошуках способів такого демонтажу.</p><p>Створювалися комісії для підготовки науково обґрунтованих висновків, оголошувалися заклики до примирення ветеранів, до "мораторію" на дискусії про Україну у Другій світовій війні на політичному рівні. Можливо, цей прагматичний підхід дав би результат, якби Росія не була нашим сусідом і ми не були об&rsquo;єктом її постійних і цілеспрямованих інформаційних атак.&nbsp;</p><p>До найгірших наслідків, які ми бачимо на Донбасі, призводило приєднання до російської політики пам&rsquo;яті "строго режима". Промовистий приклад &ndash; підписаний В.Януковичем Указ Президента №604/2012 "Про заходи у зв&rsquo;язку з відзначенням 70-ї річниці визволення України від фашистських загарбників та 70-ї річниці Перемоги у Великій Вітчизняній війні 1941-1945 років".</p><p>От як визначена його мета: "увічнення безсмертного подвигу народу у Великій Вітчизняній війні 1941-1945 років, ушанування пам'яті полеглих у боротьбі за свободу Батьківщини, посилення соціального захисту ветеранів Великої Вітчизняної війни та продовження традиції шанобливого ставлення до ветеранів війни і пам'яті про Перемогу ".&nbsp;</p><p>Отже, держава хоче увічнити подвиг якогось народу, але уникає його називати. Бо якщо народ радянський &ndash; тоді дивно, що Президент України згадує про придуманий ЦК КПРС і спростований історією конструкт. Якщо український &ndash; тоді росіяни і українці не один народ, український народ має свою історію і це не сподобається панові Путіну.&nbsp;</p><p>Далі йдеться про вшанування пам'яті полеглих за свободу Батьківщини. Якої Батьківщини?</p><p>Хочеться уточнити &ndash; мова йде про свободу України чи "Советской Родины", спільної для всіх народів СРСР. Для української влади природно і достойно говорити про свободу України. Але епічну і криваву боротьбу за свободу України навіть у 1941-1945 роках неможливо втиснути у Велику Вітчизняну війну радянського народу!</p><p>Тим більше неможливо вирвати ці роки і боротьбу на радянсько-німецькому фронті з боротьби за свободу України у період Другої світової війни, починаючи з 1 вересня 1939 року, з загального контексту подій у Центральній і Східній Європі у 30-40 роки ХХ століття.&nbsp;</p><p>Наступна мета ніби шляхетна - посилення соціального захисту ветеранів Великої Вітчизняної війни. Але чому не ставиться завдання соціального захисту усіх громадян України, які боролися за її свободу у Другій світовій війні чи навіть у період 1941-1945 років? Причина одна &ndash; вони не були радянськими людьми, багато хто з них боровся за те, щоб не бути радянським громадянином, і тому сталінський конструкт "Победы" вважає їх ворогами і прирівнює до фашистів. Але чи може цей конструкт визначати мету державної політики Української держави?&nbsp;</p><p>А от виявляється що може! Бо далі написано: "продовження традиції шанобливого ставлення до ветеранів війни і пам'яті про Перемогу". Продовження традиції поділу ветеранів на "правильних" і "неправильних" з радянської точки зору, спроби розколоти суспільство за ставленням до сталінських ідеологем служить одній меті: заблокувати формування власної української історичної пам'яті про Другу світову війну як одного з ключових сюжетів української історії ХХ століття.&nbsp;</p><p>На жаль, Указ 604/2012 послаблює позиції України у протистоянні з Росією. Він відкриває простір для російської пропаганди, головною темою якої у наступні півроку буде експлуатація міфу "Победы" з метою розколоти українське суспільство. Щоб протистояти цьому замислу, потрібна ефективна і така, що орієнтується на європейський інтелектуальний простір культурна політика. Її кінцевою метою не може бути ніщо інше, крім національної єдності.&nbsp;</p><p>Формування такої політики &ndash; складне інтелектуальне завдання. Проте для його вирішення істориками, соціологами, політологами вже запропоновано багато продуктивних ідей. Не наводжу тут довгий список українських і іноземних дослідників лише через острах когось пропустити.</p><p>У сукупності їх тексти пропонують суспільству мову для нової оповіді про історію України у Другій світовій війні, а значить для нового розуміння суспільством самого себе. Спробував цією мовою сформулювати мету державної політики із забезпечення єдності суспільства і формування цілісної української пам'яті про втрати, яких зазнала Україна у Другій світовій війні, про героїчну боротьбу за її свободу, за право українського народу на існування.</p><p>Вважаю, що про політику пам&rsquo;яті можна сказати так:</p><p>вшанування пам'яті жертв Українського народу у Другій світовій війні,<br /> засудження людиноненависницьких практик масового знищення людей, вшанування жертв Голокосту,</p><p>вшанування воїнів, що героїчно захищали право Українського народу на існування, запобігли реалізації нацистських расових доктрин,</p><p>виявлення поваги і вдячності усім, хто боровся з агресією нацистської Німеччини і її союзників, протистояв злочинам проти людства і людяності, що коїлися на окупованих територіях,<br /> засудження етнічних чисток і депортацій, що в період Другої світової війни мали місце на території України,&nbsp;</p><p>нагадування про вирішальну роль перемоги Антигітлерівської коаліції для формування сучасної Європи та про необхідність постійних зусиль усіх миролюбних демократичних країн для захисту миру і стабільності на континенті,&nbsp;</p><p>зміцнення партнерства держав і народів з метою попередження і протистояння агресії та анексії, усунення загроз для миру, що виникають через спроби переглянути існуючі кордони,<br /> зміцнення єдності українського суспільства на основі історичної пам'яті про внесок Українського народу у перемогу над нацизмом, усунення загроз національній безпеці України внаслідок інформаційної агресії, звільнення від тоталітарних міфів, що перешкоджають переосмисленню історії Українського народу у Другій світовій війні,</p><p>примирення і порозуміння між народами Європи, інтеграція України у політичний та інтелектуальний простір Об'єднаної Європи.</p><p>Наголошую, що це лише проект. Його мета - почати предметну дискусію про визначення цілей і змісту державної політики України у відзначенні 70-ї річниці перемоги над нацизмом. Буду вдячний фахівцям &ndash; історикам, політологам, соціологам - за коментарі і пропозиції. Сподіваюся, що в ході спільної роботи нам вдасться створити переконливий документ, на який влада може опертися при прийнятті рішень.</p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/f/e/fed7364-ruban135.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Sun, 26 Oct 2014 22:05:22 +0200 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/f/7/f767cc8-ruban60.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/26/7042252/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Юрій Рубан ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041826</id>
<title>
<![CDATA[ За яку партію віддати свій голос? ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Зовсім скоро переможці мають сформувати уряд, якому, виявиться, нічого виконувати. Бо війну він не зупинить, що обіцяють майже всі, з об'єктивних причин. А реформи не проведе, бо все це черговий раз заблокують олігархи. Як це було вже багато разів. І все повториться знову.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p><em>Сумніви пересічного виборця напередодні парламентських виборів.</em></p><p>Як відомо, українці голосують ірраціонально. Найчастіше суб'єктивні емоції визначають
]]>
<![CDATA[
електоральні вподобання.</p><p>Одна моя сусідка постійно голосувала за Віктора Януковича, оскільки він, на її думку, &ndash; "представительный мужчина". І не треба ображати мою сусідку &ndash; це не найгірший представник українського електорату. Для відстоювання своєї позиції в неї мається залізобетонний аргумент: вони всі крадуть, усі злодії, але цей злодій мені просто подобається.</p><p>Судячи з останніх рейтингів, приблизно так досі думає чимало людей. І не їхня в цьому вина.</p><p>Усі ми добре знаємо, що український політикум цілком заслуговує на критичне до себе ставлення. Тому не перестаєш захоплюватися українським виборцем, котрий, наперед знаючи, що вибирати особливо ні з кого, бо приблизна всі однакові &ndash; усе ж якось прагне вибирати. У міру свого уявлення про краще. І кращих. І загалом у нього щось виходить. Хоч і не завжди.</p><p>Як буде цього разу?</p><p>Позачергові парламентські вибори після Революції Гідності й всенародного руху опору російській агресії на Сході мали стати поворотним моментом у житті країни й покликати до управління нових людей. Для цього треба було змінити виборче законодавство, що клятвено обіцяв і президент Порошенко, і прем'єр Яценюк, і голова Верховної Ради Турчинов.</p><p>Не змінили.</p><p>Обдурили Майдан і постреволюційне суспільство.</p><p>Особисті інтереси виявилися значно вагомішими.</p><p>Може, тоді вони на чомусь іншому зосередили свою увагу й запропонують таку програму й таких людей, що це цілком компенсує недоліки старого закону?</p><p>На жаль, головні персонажі передвиборчих змагань усе ті ж. За деякими винятками.</p><p>Хто дуже багато вкрав &ndash; того немає. З відомих причин. За останніми повідомленнями близько 5 тисяч українських чиновників разом із награбованими статками втекло вслід за сім'єю Віктора Януковича за кордон.</p><p>Усі інші &ndash; теж не бідні, але не такі багаті, &ndash; залишилися й претендують. А на підтримку артистам та спортсменам прийшли командири добровольчих батальйонів, активісти Майдану та журналісти. І це, мабуть, добре.</p><p>Хоч у загальній масі це одиниці, і вони найшвидше розчиняться серед досвідченого люду, котрий запросив їх з елементарних спекулятивних мотивів і постарається позбавитися, або закрити рота в будь-який спосіб. Принаймні у фракціях вони не визначатимуть політику, а використовуватимуться як прикриття.</p><p>Якщо Тетяні Чорновіл не вдалося в уряді одразу після Майдану чогось досягти, то в чому вона переконає свого колегу й відомого тіньового політика Миколу Мартиненка? І таких, як він, у списку "Народного фронту" багато.</p><p>Одним словом, візуально привертає до себе лише команда "Самопомочі", де справді нові обличчя й нові відкриття останнього часу. Приблизно таке ж враження створює й команда "Громадянської позиції". Обидві вони мають реальний шанс саме завдяки новим розумним і чесним особистостям, які вже з найкращого боку проявили себе в українських реаліях, подолати прохідний бар'єр і ввійти до Верховної Ради. І це було б добре.</p><p>Це ж саме можна було б сказати й про список "Батьківщини", яка гарно почистила свої лави. Але одним жестом досвідчені політики із цієї політичної сили перекреслили власні титанічні зусилля, що взагалі для них цілком характерно.</p><p>Відверта спекуляція з Надією Савченко, яку поставлено на перше місце в списку, насторожить, очевидно, багатьох людей. Невже в лідера партії Юлії Тимошенко зовсім сіли батарейки, і вона прагне здобути живлення в такий чудернацький спосіб? А багато хто вважав, що леді Ю набереться сили після тюремного заслання й принаймні спробує дати відповідь на виклики, котрі поставила Революція гідності. А це, перш за все, проблема олігархату, без вирішення якої годі думати про реформи й модернізацію країни. Але відповідь на розв'язання цієї проблеми програма "Батьківщини" не дає.</p><p>Заради справедливості скажемо, що жодна політична сила, котра йде до парламенту навіть не пробує сформулювати не тільки стратегію країни, а й реальний план дій на найближчу перспективу. Усі програми схожі одна на одну й містять подібні заклики та гасла.</p><p>Ніякої конкретики, тотальна відсутність цифр.</p><p>Жодного роз'яснення, як саме та чи інша політична сила прагнутиме зробити всіх щасливими й багатими. Дуже багато правильних слів і спокусливих обіцянок.</p><p>Але механізми їхньої реалізації просто відсутні.</p><p>Може, просто приховують, щоб сусіди не підгледіли?</p><p>А зовсім скоро переможці парламентських змагань мають сформувати уряд, якому, виявиться, нічого виконувати.</p><p>Бо війну він не зупинить, що обіцяють майже всі політичні сили, з об'єктивних причин. А реформи не проведе, бо все це черговий раз заблокують олігархи. Як це було вже багато разів. І все повториться знову.</p><p>Чи можна очікувати якісно нового підходу до розв'язання українських наболілих проблем? Підстав для цього небагато.</p><p>Що заважало президенту призначити на ключові посади в країні &ndash; голову Нацбанку, міністра оборони, начальника Генштабу, керівника АТО &ndash; ефективних спеціалістів і підготовлених фахівців?</p><p>Натомість усі його кадрові рішення були вкрай невдалі й призвели до ще більшого загострення всередині країни. При чому нинішні рейтинги Блоку Петра Порошенка від цього не похитнулися. І є всі підстави самостійно сформувати більшість, куди без сумніву вальнуть практично всі мажоритарники.</p><p>Передвиборна програма партії "Народний фронт", яка найшвидше претендуватиме знову на ключові урядові посади, збігається з основними напрямками діяльності чинного уряду, про що повідомив один з ідеологів "фронтовиків" народний депутат В'ячеслав Кириленко. А основні напрямки діяльності чинного уряду Арсенія Яценюка &ndash; це відсутність будь-яких реформ і збереження попередніх схем відмивання коштів із бюджету.</p><p>То, чи є хоча б якісь підстави для оптимізму? Небагато, але є.</p><p>Самостійно ні уряд, ні інститут президента не реформуються. Тільки під тиском суспільства можливі зміни.</p><p>Тому якщо український виборець перестане голосувати ірраціонально, то треба сподіватися, що БПП і "Народний фронт", як нинішні партії влади, цього разу не отримають бажаної тотальної перемоги в парламенті. А, відповідно, і ключових постів. Вони муситимуть сформувати більшість із фракціями "Батьківщини", "Громадянської позиції" і "Самопомочі". І змушені будуть враховувати подихи свіжого вітру.</p><p>І тут в українців з'являється шанс. Невеликий, але шанс. Чи не так?</p><p><em>Віктор Мороз, спеціально для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/f/2/f21ca1e-moroz-135.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Fri, 24 Oct 2014 13:51:28 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/e/b/ebce4fa-moroz-60.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/24/7041826/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Віктор Мороз ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041817</id>
<title>
<![CDATA[ Вибори в моделі трьох часів ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Всі політичні сили та списки різнобарвних політиків можна поділити на три основні категорії. Кожна з них включає низку політичних партій, дуже різних, але об’єднаних по головному принципу.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Кожні вибори видаються нам доленосними &ndash; ми самі &nbsp;в цьому винні. Так було і буде аж до того часу, аж поки ми влаштуємо країну таким чином, щоб різкі повороти на
]]>
<![CDATA[
шої долі не залежали від влади</p><p>Ми живемо на зламі епох, і тому повсякчас за нас, за нашу країну, за наші тіла і душі б&rsquo;ються минуле і майбутнє. Минуле здається с
]]>
<![CDATA[
ильнішим, у нього більше ресурсів. Але за майбутнім перемога, бо воно сповнене молодої сили і надії.</p><p>Про ці вибори написано вже багато: проаналізовано партійні списки, можливі коаліції, системи цінностей (дивіться мою статтю <a href="http://pda.pravda.com.ua/articles/id_7041414/" target="_blank">"Чи брешуть рейтинги?</a>"), блоки тих або інших олігархічних кланів. Сьогодні ми проаналізуємо вибори в моделі трьох часів.</p><p>Україна, попри почесний статус ветерана броунівського руху, наразі рухається не хаотично: наш напрямок чітко визначений. Ми йдемо від середньовіччя до сучасності.</p><p>Позаду залишається &nbsp;і міцно тримає нас середньовіччя з його олігархічною економічною системою, що є різновидом неофеодалізму, з його закритими соціальними ліфтами, патерналістським мисленням, клановою політичною системою, напівколоніальним статусом останньої імперії світу, сильною владою і слабким громадянським суспільством.</p><p>Перед нами &mdash; омріяна активною меншістю сучасність вільного ринку, ліберальної демократії, відповідального урядування, зваженого націоналізму політичної нації, раціоналістичного мислення і громадянської відповідальності.</p><p>З огляду на це, всі політичні сили та списки різнобарвних політиків можна поділити на три основні категорії. Кожна з них включає низку політичних партій, дуже різних, але об&rsquo;єднаних по головному принципу.</p><p>Перший з них &mdash; <strong>політичний блок "Минуле"</strong>.</p><p>Це партії та політики, час яких уже вичерпаний, і вони самі це розуміють, але настійливо намагаються ще трохи побути біля керма. В тому минулому, яке вони захищають, кермо є кормушкою.</p><p>Старі пожовані гасла, давно набридлі обличчя, обіцянки великих зарплат і пенсій (для тих, хто має нуль економічного розуміння, звідки це береться), обіцянки уваги до простої людини, почути кожного і таке подібне. На кожному з них клеймо, а у багатьох плями крові на руках. Їм усім давно пора на пенсію, спакувати майно і жити як не в Ялті, то на Рив&rsquo;єрі.</p><p>Ліве крило політичного блоку "Минуле" &mdash; це безупинний популізм і обіцянки "все змінити, все поділити, всім все роздати". Один московський клоун з такою програмою тримається на арені вже понад двадцять років, але в нашому цирку такі номери швидко втрачають популярність.</p><p>Минуле часом буває прекрасне. Там, у минулому, ми були молоді, все було попереду, дерева були зеленішими, а дівчата більше любили. Там все було зрозуміло, там не було війни і важкого вибору. Єдина проблема минулого полягає в тому, що воно вже минуле і не повернеться, марно цього сподіватися.</p><p>Наступний &mdash; <strong>політичний блок "Теперішнє"</strong>.</p><p>Ці люди зараз на коні. Вони майже витиснули політичний блок "Минуле" з політичної сцени й успішно стримують політичний блок "Майбутнє". Вони знають, що і як робити. Їм здається, що вони перебувають у невпинному русі, а насправді &nbsp;вони застрягли між минулим і майбутнім. Вони безнадійні тактики &mdash; виграють один бій за одним, ризикуючи програти війну в цілому.</p><p>Сьогодні у них все&nbsp; добре. І тільки тому, що ми за них проголосуємо &mdash;вони нам конче необхідні для остаточної перемоги над минулим.</p><p>"Зупинися, мить, ти прекрасна!" &mdash; вигукнув доктор Фауст, але мить не зупинити. Потік історії продовжує свій плин. Теперішнє може бути чудовим, але воно пролітає.</p><p>Нарешті, <strong>політичний блок "Майбутнє"</strong>.</p><p>Тут все слабенько і тендітно. Сил нема, популярності бракує, стратегія існує лише в нарисах. Свій виборець ще не сформований, рейтинги на межі похибки.</p><p>Єдине, чим відрізняється ця сила, &mdash; безумовною і непоступливою прихильністю до майбутнього. Їхній час попереду, і вони це знають.Час працює на них і лише на них. Люди не в силах це зупинити &mdash; люди можуть, проявляючи свободу волі, лише загальмувати чи пришвидшити цей процес.</p><p>Отака картинка малята. Обирайте розумом, а не серцем.</p><p><em>Валерій Пекар, для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/0/6/06b21f5-195b003-pekar135.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Fri, 24 Oct 2014 13:02:00 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/0/0/0054aea-60-pekar135.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/24/7041817/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Валерій Пекар ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041690</id>
<title>
<![CDATA[ Реформи. Етап №0 ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Влада щиро вірить у природний інтерес суспільства до реформ. Однак, насправді, українці хочуть хорошого життя, а не реформ.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p><em>"Втілення адміністративно-територіальної реформи: поставити в центр уваги людину, її інтереси та потреби".</em></p><p>Даний уривок, як це не дивно, не з виступу прези
]]>
<![CDATA[
дента чи його заступника по реформам, і не з виступу віце-прем'єра Володимира Гройсмана, відповідального за децентралізацію. Цей пасаж належить віце-прем'єру з пита
]]>
<![CDATA[
нь адміністративно-територіальної реформи Роману Безсмертному, і озвучений він був 9 років назад.</p><p>Дежавю?</p><p>Так. Відчуття того, що історія повторюється, найбільше приходить з аналізом реформаторської політики чинної влади. Після 8 місяців діяльності прем'єра Яценюка та 5 місяців президента Порошенка можна стверджувати, що курс реформ &ndash; це збільшення кількості та якості паперових продуктів у вигляді концепцій, законів, планів, стратегій тощо, які незначно перевищують напрацювання помаранчевої команди 2005-го року.</p><p>У цьому контексті можна й прогнозувати подальшу долю реформ: прийняті закони не будуть виконуватись, курс реформ застряне в політичних чварах, а децентралізацію замінять консолідацією нової й старої влади.</p><p>Чи не ці тенденції ми спостерігаємо вже сьогодні?..</p><p>Хтось скаже: чекайте, а як інакше? Перший етап реформ &ndash; це напрацювання проектів законів та стратегій, другий &ndash; їх прийняття, а третій &ndash; реалізація. І це повністю співпадає з тим, що робить влада &ndash; як у 2005-му, так і сьогодні.</p><p>Можу тільки додати, що всі ці кроки є правильними й логічними. Єдиний недолік &ndash; це відсутність етапу №0, а саме формування <strong><em>суспільних інтересів самих реформ.</em></strong></p><p style="text-align: center;"><strong>Етап №0</strong></p><p style="text-align: left;">Відсутність уваги до суспільних інтересів указує на дві методологічні помилки, які здійснює будь-яка влада в Україні.</p><p>Перша полягає в тому, що всю відповідальність за реалізацію реформ вона покладає на себе. Тоді, як насправді, головним учасником кожної реформи є відповідна суспільна група, яка й має використовувати зміни здійснені владою. Можна створити найсприятливіші умови реєстрації бізнесу, але якщо бізнес не буде цим користуватись, то реформа виродиться в бутафорію.</p><p>Друга помилка полягає в тому, що влада щиро вірить у природний інтерес суспільства до реформ. Однак, насправді, українці хочуть хорошого життя, а не реформ.</p><p>Різниця між першим і другим полягає в тому, що українці у своїй більшості хочуть платити низькі тарифи на гарячу воду, але не хочуть для цього встановлювати бойлер. Бізнесмену, який отримує чималі прибутки завдяки корупційним внескам, дуже важко пояснити далекі переваги рівних правил для всіх, і коли він каже, що хоче жити як у Європі, то зовсім не умови ведення бізнесу має на увазі.</p><p>Етап №0 має вирішити ці помилки й зробити процес реформ незворотним.</p><p>Формування суспільних інтересів передбачає детальне і усвідомлене розуміння реформи в конкретній цільовій групі. Сільські й міські голови є цільовою групою реформи децентралізації: виключно від них залежить, чи буде ця реформа підтримуватись суспільством, чи буде вона втілюватись, і чи не виженуть Гройсмана з Вінниці, як свого часу Безсмертного з рідного села.</p><p>Звісно, що виконання Етапу №0 не стільки завдання влади, скільки громадянського суспільства. Однак, в Україні воно дуже слабке, а ті кращі його представники витрачають усі сили, щоб формувати інтерес змін у головах політиків. Саме тому, і ця функція лягає на плечі влади, але як ми побачимо нижче, у цьому є багато важливих переваг для успіху.</p><p>Ключові кроки реалізації Етапу №0 передбачають:</p><p><strong>1.</strong> Посилення самоорганізації та реорганізації існуючих професійних організацій.</p><p>У кожній цільовій групі за підтримки влади мають розпочати формування нові ініціативні організації та активні осередки. Асоціації бізнесу, сільських та міських голів, учителів, лікарів тощо, мають стати реальними платформами для обговорення та вироблення підходів до реформ. У цих же організаціях мають почати формуватися публічні спікери і адвокати реформ.</p><p>Водночас, важливо, щоб це не були бутафорні атрибути влади, де все підтримують &ndash; а навпаки, спроможні до критики та відстоювання своїх інтересів організації.</p><p>Президент оголосив понад 60 реформ &ndash; приблизно стільки ж має з'явитись всеукраїнських організацій.</p><p><strong>2.</strong> Потужна цільова інформаційна робота й навчання.</p><p>Про реформи треба говорити не "взагалі", а конкретно. Зробити це можливо виключно у відповідному середовищі. Тому чиновники, експерти й співавтори реформ, не із прес-конференцій мають говорити &ndash; а на зустрічах відповідних зацікавлених груп, шляхом відповідних презентацій та навчань.</p><p><strong>3.</strong> Адвокатування реформ.</p><p>Сформовані організації й спікери повинні стати адвокатами реформ у суспільстві. Ніхто краще в селі не пояснить реформу децентралізації, ніж голова села. Ніхто краще не пояснить вигоди від дерегуляції, ніж бізнесмен своїм колегам. І в цій фазі, влада здобуває важливу допомогу у вигляді суспільної довіри до своїх дій.</p><p><strong>4.</strong> Контроль і тиск із реалізації реформ.</p><p>Отримання об'єктивної картини щодо реалізації реформ ключовий фактор вчасного реагування на виправлення помилок. Однак, отримати її через самі ж органи імплементації законів неможливо, через особисту зацікавленість керівників. Тут на допомогу приходять зацікавлені представники цільових груп, які викриватимуть будь-які спроби саботування реформ.</p><p><strong>5.</strong> Нові кадри.</p><p>Ключовою вимогою до нових кадрів у питанні реформ має бути не стільки професійність і фаховість, а саме мотивація. Представники фахових середовищ, мотивовані досягнути змін, є безцінним ресурсом нових кадрів для імплементації змін.</p><p style="text-align: center;"><strong>*&nbsp;&nbsp; *&nbsp;&nbsp; *</strong></p><p>На презентації "Стратегії 2020" Дмитро Шимків, відповідаючи на питання про причини невдачі попередників, назвав основною брак політичної волі. І з цим варто погодитись.</p><p>Єдине, треба пам'ятати, що будь-яка політична воля може розбитись об байдужість, нерозуміння, та відсутність запиту збоку суспільства.</p><p><em>Віктор Андрусів, кандидат політичних наук, автор книги реформ "Змінити майбутнє", спеціально для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/5/7/575c1-andrusiv135.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Fri, 24 Oct 2014 10:43:09 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/e/d/ed640e4-575c1-andrusiv60.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/24/7041690/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Віктор Андрусів ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041753</id>
<title>
<![CDATA[
"Великі переселення" виборців як прихована мета соцопитувань
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Фокус у тому, що не знайшовши в собі впевненості слідувати своєму першому ситуативному вибору, і при цьому не бажаючи голосувати за Ляшка, Тимошенко і Яценюка, наш гіпотетичний виборець із третього ешелону в останній момент приходить до думки проголосувати за "Блок Петра Порошенка". (рос.)
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p style="text-align: left;">На этих выборах в условиях яркого многообразия имиджевых партийных проектов, <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7041649/">социологические опросы</a> впервые тоталь
]]>
<![CDATA[
но запутали избирателей и экспертов.</p><p style="text-align: left;">Не секрет, что помимо информационной цели, они всегда имели еще и корректирующие PR-задачи, влияя на контингент неопределившихся. А это &ndash; до 30% электората, если не больше. Собственно, этого не отрицают даже социологи.</p><p style="text-align: left;">Долгое время в украинской полит-социологической практике финальные опросы фактически всегда были похожи, особенно в части последовательности прохождения участников гонки.</p><p style="text-align: left;">Проценты могли варьироваться, но общий перечень победителей и их места редко когда изменялись. Это делало процесс выбора для пассивных избирателей более легким и быстрым.</p><p style="text-align: left;">Нынче же разные <a href="http://interfax.com.ua/news/political/230133.html">опросы</a> тасуют призеров гонки совершенно по-разному.</p><p style="text-align: left;">Прохождение партии первого эшелона &ndash; "Блока Петра Порошенко" &ndash; для многих является очевидным фактом.</p><p style="text-align: left;">Силы второго эшелона &ndash; Радикальная партия Ляшка, "Народный фронт" и "Батькивщина" &ndash; соревнуются за выгодное процентное соотношение.</p><p style="text-align: left;">Но самая нестабильная и фрагментарная ситуация, судя по опросам, сформировалась в третьем эшелоне &ndash; Объединение "Самопомич", "Свобода", "Оппозиционный блок", "Сильная Украина", КПУ, "Гражданская позиция".</p><p style="text-align: left;">Получается, если например избиратель решил голосовать за одну из сил "третьего эшелона" и по части опросов он видит, что она не проходит, то, скорее всего, его решение может быть откорректировано в сторону более "процентной" партии.</p><p style="text-align: left;">И избиратель автоматически может переместиться в сторонника какой-либо партии второго или первого эшелона.</p><p style="text-align: left;">Почему скорее первого? Причина в том, что партии второго эшелона, представленые Ляшко, Яценюком и Тимошенко, имеют устойчивый &ndash; скорее негативный шлейф восприятия.</p><p style="text-align: left;">Собственно, побег избирателя в третий эшелон этим и объяснялся, ведь "поиск новых лиц", "майданные партии" не оправдали доверия.</p><p style="text-align: left;">Фокус в том, что не найдя в себе уверенности последовать своему первому ситуативному выбору, и при этом не желая голосовать за Ляшко, Тимошенко и Яценюка, наш гипотетический избиратель из третьего эшелона в последний момент приходит к мысли проголосовать за "Блок Петра Порошенко".</p><p style="text-align: left;">Вот почему результат этой силы будет неожиданно "жирным".</p><p style="text-align: left;">Исключение разве что составляет избиратель Объединения "Самопомич", которое благодаря правильному позиционированию и удачной рекламной кампании, смогла оградить свой электорат от оккупационных стратегий конкурентов.</p><p style="text-align: left;">И, конечно же, на руку БПП играет психологическая установка части электората на поддержку победителя.</p><p style="text-align: left;">И, тем более, это работает в ситуации, когда склонный к конформизму неопределившийся избиратель не находит в опросах подтверждения того факта, что предполагаемая ранее для его выбора политическая сила проходит в Раду.</p><p style="text-align: left;"><em>Олег Постернак, политический эксперт, для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/a/6/a64d137--135.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Thu, 23 Oct 2014 18:21:51 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/7/d/7d6bd58-60-posternak.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/23/7041753/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Олег Постернак ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041705</id>
<title>
<![CDATA[
Окультизм, Обама й фазани, або Особливості національних виборів
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Нинішня кампанія, незважаючи на свою швидкоплинність та непередбачуваність, найсмішніша й найбрудніша водночас. Курйозні історії з кіровоградських округів можна викласти у вигляді хіт-параду, – що я й зроблю.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p><em>Я почав цікавитись політикою з 2001-го року, і можу розповідати безліч цікавих історій про будь-які вибори. Нинішня кампанія, незважаючи на свою швидкоплинність т
]]>
<![CDATA[
а непередбачуваність, найсмішніша й найбрудніша водночас. Курйозні історії з кіровоградських округів можна викласти у вигляді хіт-параду, &ndash;&nbsp;що я й зроблю.</em></
]]>
<![CDATA[
p><p>На <strong><em>десятій</em></strong> позиції хіт-параду &ndash; історія з району.</p><p>Керівник осередку однієї з парламентських партій у Вільшанці примудрився працювати одразу
]]>
<![CDATA[
в 3-х районних виборчих штабах, при чому два з них &ndash; кандидатів-мажоритарників, які є головними конкурентами в окрузі.</p><p>А що тут такого? Людям у селах усе одне, х
]]>
<![CDATA[
то гроші платитиме... Але не все одне тим, хто також претендував на виборчий заробіток. От вони й "здали" багатофункціонального дядька вищому керівництву.</p><p><strong><em>Дев'ята </em></strong>сходинка хіт-параду. Технологія двійників стара, як світ.</p><p>У Кіровоградській області на цих виборах вона стала надзвичайно популярною, особливо в 102-му &ndash; три двійники Бойка й один Довгого, та 101-му &ndash; Поплавського &ndash; округах. Але в 99-му все ще цікавіше. Тут з'явився двійник кандидата, що перед самим стартом кампанії вирішив не балотуватися &ndash; <a href="http://rk.kr.ua/rk-znaishov-dviinika-tabalova-z-lopatoju">Андрій Табалов</a>. І, що ще цікавіше, за <a href="http://polityka.jimdo.com/2014/10/17/%D1%80%D0%B5%D0%B7%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B8-%D1%81%D0%BE%D1%86%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D1%83-99-%D0%BC%D1%83-%D0%B2%D0%B8%D0%B1%D0%BE%D1%80%D1%87%D0%BE%D0%BC%D1%83-%D0%BE%D0%BA%D1%80%D1%83%D0%B7%D1%96-%D0%BC-%D0%BA%D1%96%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B4/">даними соцопитувань</a>, за нього навіть збираються голосувати, не зважаючи на відсутність агітації та наявність заклику від тезки-нардепа не робити цього.</p><p><strong><em>Восьму</em></strong> сходинку займає історія про "народну" люстрацію випадкових людей.</p><p>Коли вкидання високо посадовців у сміттєві баки почало набирати обертів, а на посаду голови Кіровоградської ОДА було призначено екс-регоінала Кузьменка, до міста <a href="http://www.kirovograd.net/shortly/2014/9/29/ljashko_shukaye_kuzmenka_a_iogo_svita_kinula_v_smitnik_kerivnika_aparatu_oda.htm">завітав радикальний Ляшко</a>, із чіткою місією &ndash; засунути новопризначеного губернатора в урну. Однак чиновника на робочому місці не було, тому в сміттєвий бак амбали з охорони нардепа запхали керівника апарату ОДА &ndash; молодого хлопця, призначеного вже за нової влади.</p><p>За що ж його "люстрували"? &ndash; Та просто так, бо Ляшку треба було когось кинути в смітник, щоб приїзд до Кіровограда не минув "дарма"...</p><p>Штабна "соціологія" опинилась на <strong><em>сьомій</em></strong> сходинці мого хіт-параду.</p><p>Маніпулятивні рейтинги &ndash; не новинка в Україні. Але в Кіровограді один із таких рейтингів вирішили <a href="http://zlatopil.com.ua/politics/item/1019-kirovohradska-sociologia-za-havrylenka-v-kirovohradi-proholosuie-odna-polovyna-vybortsia-a-za-yarynicha-insha">висміяти журналісти</a> місцевого інтернет-видання. Вони виявили, що згідно оприлюднених відсотків, за того чи іншого кандидата мають голосувати не цілі виборці, а лише половинки, а то й четвертинки. Комічність ситуації підсилилась тим, що на власній прес-конференції кандидат, яка за даним опитуванням мала би стати лідером виборчих перегонів, проговорилась, що опитування було проведено силами її ж передвиборчого штабу.</p><p>На <strong><em>шостій</em></strong> сходинці в моєму рейтингу опинилась ще одна історія &ndash; справжній "хіт", озвучений на все тій же прес-конференції. "Постріли в голову" кандидата, розміщену на рекламних площах.</p><p>"Стріляли" в зображення червоною фарбою. Особливий цинізм "кіллерів", на думку "жертви", полягав у тому, що обстріл був проведений в ніч на Покрову, а це для віруючої людини, яка часто відвідує Печерську і Почаївську лавру у Львові (sic!), особливо дошкульно.</p><p>Як відомі православні храми опинились в місті Лева, так ніхто й не пояснив. А замовником &ndash; а може й виконавцем? &ndash; цього зухвалого злочину кандидатка вважає нікого іншого, як одного з фаворитів кампанії. Причому аргумент незаперечний &ndash; "його борди ніхто не псує!"</p><p>На <strong><em>п'ятому</em></strong> місці &ndash; <a href="http://rk.kr.ua/kirovogradschina-kandidati-vid-ljashka-agitujut-za-poplavskogo-foto">Радикальна агітація</a> за "святого" Поплавського.</p><p>Кандидат від РПЛ у 101-му окрузі у власній агітпродукції очорняє двох фаворитів кампанії й відбілює "юного орла" &ndash; мовляв, "хай балотується Поплавський, той хоч не був у Партії регіонів і не продавався Януковичу". Що цікаво, за себе радикал голосувати, чомусь, не агітує.</p><p><strong><em>Четвертою</em></strong> вважаю історію вже колишнього голови Кіровоградської ОДА Петіка.</p><p>Перед тим як його звільнили, він заявив про своє бажання <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7037118/">піти воювати</a> на східний фронт. Написав відповідну заяву у військкомат, отримав повістку й... кіровоградці довідались про рішення партії ВО "Свобода" висунути його кандидатом у нардепи в 102-му окрузі. Він заявив, що партійним рішенням був здивований, і... пішов самовисуванцем у 99-му виборчому окрузі. Мабуть, щоб не створювати зайвої конкуренції Олесю Довгому.</p><p>Тепер у його наметах збирають "законні вимоги виборців", однак навряд чи хтось збирається виконувати ці вимоги.</p><p>На <strong><em>третьому</em></strong> місці я розмістив історію вже згаданого Лесика Довгого.</p><p>Його штаб, щоб пояснити причину появи кандидата в окрузі, вигадав історію про те, що <a href="http://svetlovodsk.com.ua/6365-zaharivka.html">він родом із села</a> Захарівка у Світловодському районі. І дійсно, в офіційній біографії Довгого-старшого зазначено, що він народився в Кіровоградській області, однак із селом і з районом &ndash; нестиковка. Насправді, <a href="http://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%BE%D0%B2%D0%B3%D0%B8%D0%B9_%D0%A1%D1%82%D0%B0%D0%BD%D1%96%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2_%D0%9E%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%96%D0%B9%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87">Довгий родом</a> із села Ганно-Требинівка Устинівського району &ndash; це 103-й округ. Тож легенду штабісти-технологи явно не допрацювали. Халтурники, однак.</p><p>Історія про фотошоп у рекламі кандидатів займає <strong><em>другу</em></strong> сходинку хіт-параду.</p><p>На бордах одразу двох кандидатів з однаковим прізвищем у двох сусідніх округах поруч з їх обличчями з'явився <a href="http://rk.kr.ua/pomogut-li-larise-onul-bilbordy-s-klichko-i-obamoi">однаковий Віталій Кличко</a>. За запевненнями самих кандидатів, цей політик підтримав їхнє висування й особисто з ними сфотографувався. Але сам лідер УДАРу, за словами кандидата в нардепи від БПП Мустафи Найєма, це заперечує.</p><p>Згодом, як відповідь на поліграфію із Кличком, в інтернеті з'явились зображення згаданих кандидатів із президентом США Бараком Обамою.</p><p>Але <strong><em>головним хітом</em></strong> кампанії для мене, як, мабуть, і для більшості активних виборців Кіровоградщини, стала заява однієї з кандидатів про <a href="http://www.kirovograd.net/politics/2014/10/15/larisa_onul_ogolosila_jarinicha_svoyim_golovnim_konkurentom_i_rozkazala_pro_fazaniv_video.htm">трагічну загибель трьох фазанів</a> у Дендропарку, який перебуває у неї в довгостроковій оренді.</p><p>Про що би подумав звичайний обиватель, знайшовши трьох мертвих птахів у своєму господарстві? Мабуть, запідозрив би напад куниці або іншого хижака, ну, у крайньому разі, чупакабру... Однак власниця фазанів мала набагато бурхливішу фантазію. Вона без вагань заявила, що до неї прокрались зловмисники, найняті конкурентом, і здійснили... окультне вбивство, аналогічне тому, яке було здійснене в Межигір'ї Януковича із трьома соколами.</p><p>Якщо людина одразу думає про ритуальні обряди, закрадається підозра, а чи не практикує вона часом сама той таки окультизм?</p><p>...От так нам зараз весело в центральній Україні.</p><p>Але чергова політична вистава закінчується, і мені б не хотілось бачити її продовження в стінах парламенту. Країні вкрай потрібен законотворчий процес і ефективні реформи. За <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7041564/">останніми опитуваннями</a>, до ВРУ проходять Блок Порошенка, РПЛ, Самопоміч, Народний Фронт, ВО "Батьківщина", Опозиційний блок і Сильна Україна. Не хотілось би, щоб дві останні партії, на лідерах яких лежить політична відповідальність за нинішню кризу в нашій державі, подолали 5%-й бар'єр. А ще ж невідомо, скільки екс-регіоналів прорветься по мажоритарних округах.</p><p>На межі 5% знаходиться "Громадянська позиція" Анатолія Гриценка, яка йде до ВРУ разом із партією Майдану &ndash; "Демократичним Альянсом". В її списку є громадські активісти, що мають розуміння того, які реформи необхідно здійснити Україні. Ця партія, разом з іншими проєвропейськими демократичними силами, була би значно кориснішою і потрібнішою Україні на даному історичному етапі, ніж антиукраїнські "опозиціонери". І їй потрібна наша підтримка.</p><p><em>Дмитро Сінченко, спеціально для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/a/c/ac706-sinchenko-135.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Thu, 23 Oct 2014 16:06:39 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/1/0/101d234-sinchenko-60.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/23/7041705/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Дмитро Сінченко ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041567</id>
<title>
<![CDATA[ Знову підліток у світі ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Росія під проводом її нинішніх керівників все більше уподібнюється до підлітка, з усіма йому часом притаманними рисами: самохвальством, зневагою до усіх правил, підступом, відкритою брехнею, пошуком за всяку ціну своєї користі, у разі можливості – насильством.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Росія під проводом її нинішніх керівників все більше уподібнюється до незрілого, хиткого в моральному відношенні підлітка, з усіма йому часом притаманними рисам
]]>
<![CDATA[
и: самохвальством, зневагою до усіх правил і домовленостей, обманом, підступом, відкритою брехнею, пошуком за всяку ціну своєї користі, у разі можливості &ndash; насильством.</p><p>І, як результат, &ndash; злочинною безвідповідальністю перед іншими і майбутнім, також і своїм.</p><p>З одного боку, це спричинено відсутністю в Росії зрілого керівництва і здорового державництва у світлі давно відомих світових традицій.</p><p>Якщо всі передові країни світу вже пройшли цей підлітковий період бурхливого державотворення, завдавши численних втрат собі та іншим країнам, і виробили відповідну поведінку для довготривалого співіснування, то Росія саме тепер стає на цей досить небезпечний шлях.</p><p>Небезпечний і тому, що другого Нюрнберггу над комунізмом поки що не було.</p><p>Так, для надшвидкого досягнення якихось примарних цілей та ідей, до своїх методів Росія залучає усі можливі способи впливу і дії для подолання і зрозумілого спротиву народу іншої країни, і для заволодіння опінією світу.</p><p>Одним з таких способів, застосовуваних нинішніми технологами з керівництва Росії, поряд з іншими, є, наприклад, "<a href="http://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D1%96%D0%BA%D0%BD%D0%BE_%D0%9E%D0%B2%D0%B5%D1%80%D1%82%D0%BE%D0%BD%D0%B0">вікна Овертона</a>".</p><p>Цей спосіб зміни стану думок і у суспільстві окремої країни, і у всьому світі має декілька відповідних технологічних кроків морального насилля, що дозволяють абсолютно неприйнятну ідею &ndash; скажімо, той же гомосексуалізм, а у нашому випадку &ndash; "зелених чоловічків" Путіна &ndash; зробити звичайною справою для вух та уст.</p><p>А потім &ndash; і повсякденного життя, стираючи грань між дозволеним і недозволеним, між війною згідно права &ndash; конвенційною і поза ним &ndash; гібридною. Врешті &ndash; між добром і злом.</p><p>У поєднанні з відомою із підручників психології поведінкою насильника по відношенні до жертви, ця гримуча суміш поки що дає Росії певні результати. Але, як і кожне насилля над природними речами людини, держави, вона лише накопичує &ndash; чим далі, тим більшу &ndash; силу спротиву, що через деякий час вибухне на свою повну силу і неминуче зруйнує самого насильника.</p><p>Чому такий період для Росії прийшов саме тепер? Ця країна все ще не може знайти собі гідної ідеї буття &ndash; беруться якісь мракобісні, віджилі взірці, той же "русскій мір" або колишній СССР, чи його поводирі, неспроможні, з точки зору здорового глузду, до існування у наші дні, і за ними починають діяти, реально повертаючи і себе, і навіть увесь світ у моторошне минуле.</p><p>Ці взірці, попри всю їхню програшність від самого початку, діють деякий час, але, як це неодноразово доказувала історія, подібно як не до кінця зібраний автомобіль, невдовзі починають валитися.</p><p>І тягнуть за собою їхніх творців і виконавців, знищуючи при цьому численні людські життя.</p><p>А такий фактор, у людському вимірі буття, вже вказує на іншу, моральну якість цієї системи влади &ndash; нехтування людським життям як найбільшою цінністю цього світу.</p><p>І, незважаючи на всі косметичні прикривання тими ж лозунгами солідарності і братерства зі "скривдженими російськомовними", народженими у хибній уяві і деяких планах, та православ&rsquo;ям, суть якого глибоко страждає від усього цього, вкотре бачимо голого короля &ndash; нелюда, аморала, недостойного гідності сучасної людини.</p><p>З іншого боку, Росія у своїй уяві поставлена у жорсткі геополітичні умови, вихід з яких їй напевно краще шукати за рахунок власних позитивно скерованих проектів, а не за рахунок чужих територій та різних, у тому числі і людських, ресурсів інших країн.</p><p>Що тут можливе співіснування, доказано певним досвідом останнього десятиліття, коли практичні, взаємно і справедливо збудовані стосунки давали цілком пристойну вигоду для самої Росії та її сусідів.</p><p>Лише вибудувавши самобутню ідею свого буття на самодостатніх засадах життя держави мирного співіснування у світі, не зазіхаючи на чужі території, історію, культуру і релігію, цій країні-підлітку вдасться знайти свій шлях.</p><p>Інакше на неї і її суспільство чекатиме колапс. Здається, черговий. Чи хочуть цього справжні росіяни?</p><p><em>Василь Капкан, ініціатор заснування української громади у Литві, Вільнюс, для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[ http://img.pravda.com/images/doc/8/a/8ac05-135.jpg ]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Wed, 22 Oct 2014 14:24:39 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/2/8/28be19c-60-kapkan.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/22/7041567/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Василь Капкан ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041495</id>
<title>
<![CDATA[
Поворот не туди. На що депутати за півроку перетворили сподівання Майдану
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Аналіз роботи парламенту у постмайданний період показує – головне завдання протесту в сенсі подолання корумпованості управлінців і зміцнення народовладдя залишається невиконаним.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Чинний склад Ради мав півроку, щоби бодай частково реалізувати прагнення зимового народного протесту &ndash; переламати хребет старій корупційній системі і постав
]]>
<![CDATA[
ити владу на службу людям. Сім місяців роботи парламенту після Януковича показали: депутати не готові змінювати систему і змінюватися самі.</p><p>Євромайдан і Револю
]]>
<![CDATA[
ція гідності поклали початок поваленню корумпованого укладу. Підйом патріотизму й національної самосвідомості допоміг народу самоорганізуватися і висунути представникам політичної еліти чіткий перелік вимог щодо реформ.</p><p>Перед парламентом встала задача по перетворенню очікувань громадян у реальні закони та політичні зміни. Ключовою ідеєю був відхід від радянської звички &ndash; відірваності влади від виборців &mdash; і перехід до відкритого спілкування народних обранців та електорату.</p><p>Проте лише частина прийнятих законів співзвучна ідеям Майдану, значна кількість провалених відкидає прогрес країни назад.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Почати з себе</em></strong></p><p>Аналіз роботи парламенту у постмайданний період показує &ndash; головне завдання протесту в сенсі <strong>подолання корумпованості управлінців і зміцнення народовладдя </strong>залишається невиконаним.</p><p>Ані на рівні змін до Конституції, запропонованих Порошенком, ані на рівні законодавчих ініціатив не простежуються навіть фрагментарні спроби посилити вплив громадян на владу. Майдан, зокрема, вимагав модернізувати Кабмін та очистити його від бюрократизму.</p><p>У той же час президентський варіант змін до Конституції &ndash; законопроект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?id=&amp;pf3511=51513">4178а</a> &ndash; включив лише зміну процедури формування складу уряду. Парламент ледве набрав голоси для проведення люстрації суддів та чиновників.</p><p>Законопроекти <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50133">4378-1</a> про відновлення довіри до судової системи та <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51795">4359а </a>про очищення влади були прийняті 8 і 16 квітня <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/radan_gs09/ns_golos?g_id=4521">234</a> і <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/radan_gs09/ns_golos?g_id=6500">231</a> голосами відповідно. За останній, який включили у порядок денний лише з другої спроби, повністю проголосувала лише "Свобода" &ndash; це 35 голосів. "Батьківщина" дала 77 з 86, "УДАР" &ndash; 38 з 41.</p><p>Депутати провалили проект по запровадженню європейського досвіду у майновій сфері &ndash; <strong>відкритий доступ про права власності</strong>. Законопроект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50689">4728</a> підтримувався і неурядовими організаціями.</p><p>14 травня 2014 документ повністю провалили &ndash; він набрав лише <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/radan_gs09/ns_golos?g_id=5061">108</a> голосів. "УДАР" дав 18 голосів, "Батьківщина" &ndash; 39, хоча обидві партії обіцяли "зробити власність у країні прозорою".</p><p>Трьома тижнями раніше, 25 березня, не було підтримано подібний законопроект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=48589">3378</a> щодо відкритості відомостей державного реєстру прав, який набрав <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/radan_gs09/ns_golos?g_id=4349">207</a> голосів. Демократичні сили також не підтримали проект усім складом.</p><p>Парламент не спромігся на ґрунтовну <strong>виборчу реформу</strong>, якої вимагав Майдан. Введення системи виборів за відкритими списками пропонували два внесених у парламент законопроекти &ndash; 4906-1 та <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51181">4906-2. </a>12 серпня 2014 ВР їх провалила <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/radan_gs09/ns_golos?g_id=6173">160</a> і <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/radan_gs09/ns_golos?g_id=6174">167</a> голосами &ndash; підтримки промайданівських фракцій не вистачило.</p><p>"Батьківщина" подала ще один компромісний законопроект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51579">4222а</a> про вибори народних депутатів України за відкритими партійними списками. Проте у ньому, також проваленому, зміст не відповідав назві, оскільки про обіцяні відкриті списки у ньому не йшлося.</p><p>У підсумку три депутатських групи &ndash; лідери Кінах, Хомутиннік та Єремеєв &ndash; разом з Партією регіонів та КПУ повністю провалили ідею виборів за відкритими списками.</p><p>У своїй <a href="http://www.cvk.gov.ua/pls/vp2014/wp001">передвиборчій програмі</a> Порошенко пообіцяв: "Докладу всіх зусиль у рамках своїх конституційних повноважень, щоб до кінця 2014 року відбулися дострокові парламентські вибори суто на пропорційній основі за відкритими списками".</p><p>Проте він не подав подібних ініціатив, і вибори-2014 пройдуть за схемою часів Януковича, що ставить під сумнів ефективність перезавантаження влади.</p><p>Крім того, було відхилено і знято з розгляду також законопроект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=45067">1089</a> щодо обрання міських голів у два тури.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Суди і силовики</em></strong></p><p>На хвилі народного протесту політики обіцяли розібратися із <strong>Конституційним судом</strong>, політична залежність якого фактично дозволила Януковичу узурпувати владу. Тим не менш, за включення у порядок денний законопроекту <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51236">4033а</a> щодо вдосконалення роботи Конституційного Суду проголосували лише <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/radan_gs09/ns_golos?g_id=5477">179 </a>депутатів.</p><p>Окрім розглянутого вище законопроекту <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50133">4378-1</a> про відновлення довіри до судової системи, реформу судової влади включала низка законопроектів, три з яких не були прийняті. № <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50077">2203-1</a> передбачав удосконалення і розширення повноважень Верховного Суду та надання можливості громадянам безпосередньо звертатися до Верховного Суду із заявою про перегляд судового рішення. Він отримав лише 111 голосів.</p><p>Ще два законопроекти <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=48798">3356-2</a> і <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51236">4033а</a> передбачали вдосконалення і розширення повноважень Верховного Суду як найвищого судового органу в системі судів загальної юрисдикції та вдосконалення роботи Конституційного Суду. Перший з них набрав лише <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/radan_gs09/ns_golos?g_id=5427">64</a> голоси і був повністю провалений усіма фракціями.</p><p>Боротьба влади з мирними протестувальниками загострила потребу докорінної реформи силових структур. Однією з ключових ініціатив у цій сфері був поданий ще президентом Януковичем законопроект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=48935">3541</a> про прокуратуру, що мав перевести її на європейські рейки. Він був прийнятий лише в передостанній день роботи Ради-7, 14 жовтня 2014, <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/radan_gs09/ns_golos?g_id=6626">316 </a>голосами.</p><p>Наразі <strong>реформи у правоохоронних структурах стали</strong> переважно питаннями Кабміну &ndash; парламентарі фактично не виявляють ініціатив. Затягування цих процесів і не готовність нардепів братися до розробки складних реформ загрожує втратою вікна можливостей для системної зміни захисту прав громадян.</p><p>Збереження хитких моментів законодавства залишає ризики повернення до диктатури через виключний контроль влади за силовими структурами.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Прозорість коштів та медіа</em></strong></p><p>Вітчизняний великий бізнес виявився неготовим до переходу на конкурентну модель. Традиційно успіх підприємств залежав від спрямування бюджетних грошей завдяки доступу до влади.</p><p>Опір депутатів чітко проявився під час голосування за посилення прозорості держзакупівель підприємств &ndash; це законопроект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=45670">2207</a>, коли чільні представники підприємницького сектора, як от Жванія, Кінах, Васадзе, Мхітарян, не голосували за одне з ключових питань антикорупційних реформ.</p><p>В останній день парламенту сьомого скликання під тиском активістів біля стін ВР Рада спромоглася прийняти <strong>пакет системних антикорупційних законів</strong>. До зазначеного пакету входило чотири базових законопроекти. Нардепи затвердили Антикорупційну стратегію 2014-2017, створення Національного антикорупційного бюро, Нацкомісії з питань запобіганню корупції та розкриття кінцевих вигодонабувачів бізнесу.</p><p>У <strong>сфері медіа</strong> активісти вимагали у першу чергу ухвалити закон про прозорість медіа-власності та про роздержавлення ЗМІ, а також сприяння запровадженню незалежного суспільного мовлення.</p><p>Проект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=46450">2731</a>, поданий ще колишньою владою, мав забезпечити прозорість власності щодо ЗМІ, заборонивши володіти ними нерезидентам. Він зібрав <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/radan_gs09/ns_golos?g_id=2049">322</a> голоси &mdash; регіонали і комуністи показали більшу підтримку, аніж промайданівські сили.</p><p>Проект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=45014">1076</a> про Суспільне телебачення і радіомовлення був прийнятий 17 квітня 2014 <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/radan_gs09/ns_golos?g_id=4821">243</a> голосами виключно за рахунок підтримки демократичної частини парламенту.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Сім місяців відхилень</em></strong></p><p>Як видно, нова проєвропейська влада практично не опікувалася розробкою інструментів прямої демократії. В ініційованому президентом Петром Порошенком законопроекті <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?id=&amp;pf3511=51513">4178а</a> про внесення змін до Конституції є багато важливих нюансів, проте відсутнє закріплення народного контролю за владою.</p><p>Тези щодо народовладдя і суспільного контролю за владою були чітко зафіксовані ще на парламентській кампанії-2012 у передвиборних програмах партій, зокрема у членів нової влади &ndash; "Батьківщини" та "УДАРу". Останній зокрема обіцяв запровадити три інструменти прямої демократії &ndash; народну законодавчу ініціативу, народне вето і народний вотум недовіри.</p><p><strong>Ці ідеї, як і багато інших озвучених на Майдані гасел, не знайшли своєї реалізації у стінах парламенту. Опір системи відновився з часом, а демократичні парламентські фракції за політичною боротьбою відсунули виконання завдань Майдану і своїх програм на другий план.</strong></p><p><em>Леся Шевченко, для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/e/9/e933e69-135-shevchenko.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Wed, 22 Oct 2014 12:20:56 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/d/6/d6708aa-60-shevchenko.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/22/7041495/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Леся Шевченко ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041558</id>
<title>
<![CDATA[ Смертельний зашморг минулого ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Чому так сталося? Чому ментально українці півдня, сходу, частково центру і півночі стали ближче до Москви ніж до Києва? Що робити, щоб навернути їх до Києва?
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p style="text-align: right;"><em>Якби-то ти, Богдане п&rsquo;яний,/&nbsp;</em><em>Тепер на Переяслав глянув!/&nbsp;</em><em>Та на замчище подив[ив]сь!/&nbsp;</em><em>Упився б! здорово упивсь!/&nbsp;</em><em>І пре
]]>
<![CDATA[
прославлений козачий/&nbsp;</em><em>Розумний батьку!.. і в смердячій/&nbsp;</em><em>Жидівській хаті б похмеливсь/&nbsp;</em><em>Або б в калюжі утопивсь,/&nbsp;</em><em>В багні свинячім./&nbsp;</em><em>Амінь тобі, великий муже!/&nbsp;</em><em>Великий, славний! та не дуже.../&nbsp;</em><em>Якби ти на світ не родивсь/&nbsp;</em><em>Або в колисці ще упивсь.../&nbsp;</em><em>То не купав би я в калюжі/&nbsp;</em><em>Тебе преславного. Амінь./&nbsp;</em><em>Якби-то ти, Богдане п&rsquo;яний,/&nbsp;</em></p><p style="text-align: right;"><em>Тарас Шевченко</em></p><p>Скоро вже майже рік, як український народ відчайдушно бореться, щоб на своїй землі говорити рідною мовою, повернути батьківські звичаї, бути господарем на своїй Богом даній землі.</p><p>Для пересічного росіянина &ndash; Україна &ndash; це помилка історії, українського народу &ndash; немає, українська мова &ndash; це вигадка ворогів Росії.</p><p>І скільки б в Києві не проголошували всякі там акти про незалежність, самостійність &ndash; для Росії це дитячі забавки. Хай пограються, якщо їм так сильно хочеться. Але якщо доходить до чогось серйозного &ndash; то з Москви негайно лунає застережний окрик.</p><p>Якщо ти любиш свою Батьківщину, мову батька та матері &ndash; то ти фашист. І ніякі потуги проукраїнських політиків, діячів культури, журналістів не допомагають. Українці на півдні, сході, центрі більш схильні думати так, як говорить Москва.</p><p>Чому так сталося? Чому ментально українці півдня, сходу, частково центру і півночі стали ближче до Москви ніж до Києва? Що робити, щоб навернути їх до Києва?</p><p>Причини наших бід, як говорять розумні люди, треба шукати в історії.</p><p>З чого все це почалося? З чого почалося те, що ми на своїй землі перестали бути господарями, що нам чужі володарі почали вказувати, як жити, з ким дружити, як і чому вчити наших дітей.</p><p><a href="http://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B5%D1%80%D0%B5%D1%8F%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D1%81%D1%8C%D0%BA%D1%96_%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%82%D1%96_(1659)">Переяславська угода</a>. Статті, що їх уклали представники вільного козацького українського народу з московським царем. Гетьману Богдану Хмельницькому і козацькій старшині це здавалося виходом. Але ніхто з них не міг і уявити, до чого приведуть ті угоди пізніше!</p><p>За більш ніж 300 років Україна перетворилась на колонію Росії. Країна не окупована Московією. Україна &ndash; нею колонізована.</p><p>Явище колонізації страшніше за окупацію. Тому що окупація завжди менш тривка.</p><p>Та й окупація не змінює ментальність людей. Натомість колонізація &ndash; знищує душу народу, його самобутність і коріння.</p><p>Росія досягла в своїй колонізаторській політиці неабияких успіхів &ndash; українського народу немає, українська мова &ndash; видумана, і ті хто зараз живе в Україні &ndash; це просто частина російського народу.</p><p>Вражає те, які сильні антиукраїнські настрої наразі панують в російському суспільстві. Антиукраїнська політика Росії схожа на ганебну політику расизму і антисемітизму. І багато українців навіть сьогодні не уявляють, як може Україна бути незалежною від Росії!</p><p>Тому одне із найважливіших політичних завдань нової Верховної Ради &ndash; це відміна, анулювання Переяславських статей 1654 року.</p><p>Бо ті &ndash; це той смертельний зашморг минулого, який і сьогодні не дає нам вільно дихати, який вже гнилою, але ще не розірваною пуповиною, зв'язує нас з Росією.</p><p>Хай це буде символічний акт Верховної&nbsp; Ради. Але ж ми добре знаємо, що в нашім житті символи грають велику ментальну роль. Взяти, наприклад, георгіївські стрічки!</p><p>З денонсацією Переяславських угод ми символічно повернемося до тих часів, коли були вільними і незалежними, коли були господарями на нашій землі.</p><p>Це буде символічний акт не тільки для Росії, а і для всього світу. Так покажемо, що ми є не видуманим народом, що ми є спадкоємцями вільних козаків, які не були частиною росіян.</p><p>Покажемо, що як тоді добровільно пішли під руку Московського царя, так само і сьогодні, зі своєї волі, виходимо із-під опіки Московської держави.</p><p>Ментальний центр боротьби за незалежну українську державу переміститься з Галичини в центр, на південь і схід України. У наших ворогів відберемо можливість всім патріотичним українцям клеїти ярлики бандитів і фашистів.</p><p>Після цього нам легше буде вшанувати гетьмана Івана Мазепу, легше розібратися з Голодомором і іншими прикрими сторінками нашої історії.</p><p><em>Леонід Савчук, для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/2/8/289a9e3-135-savchuk.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Wed, 22 Oct 2014 12:03:01 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/2/4/2478102-60-savchuk.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/22/7041558/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Леонід Савчук ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041464</id>
<title>
<![CDATA[ Як побороти корупцію ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Ключ до ліквідації корупції знаходиться не в площині жорстокості покарання, а в тонкому світі ідей, закладених в основу функціонування органів державної влади.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Відповідно до міжнародного рейтингу <a href="http://cpi.transparency.org/cpi2013/results/">TransparencyInternational</a>, за індексом сприйняття корупції Україна знаходиться на 144 місці в світі та зна
]]>
<![CDATA[
ходиться поруч з Центральноафриканською республікою, Нігерією та Папуа-Новою Гвінеєю.</p><p>Це означає, що Україна на сьогоднішній день все ще залишається однією з н
]]>
<![CDATA[
айбільш корумпованих країн світу.</p><p>Як побороти корупцію? Багато хто асоціює боротьбу з корупцією з жорстокістю покарання. Однак, чи насправді допоможуть подібні заходи, якщо місця посаджених хабарників займуть нові?</p><p>Адже при подібній стратегії на місці відрубаної голови у корупційної гідри одразу виростають нові, а боротьба з корупцією обмежується лише точковим ефектом, який не змінює ситуацію глобально.</p><p>Для того, щоб не зривати листя з корупційного дерева зла, а рубати його під корінь, потрібно боротись не з наслідками, а з першопричинами &ndash; змінювати систему та фундаментальні принципи побудови державного апарату.</p><p>Ключ до ліквідації корупції знаходиться не в площині жорстокості покарання, а в тонкому світі ідей, закладених в основу функціонування органів державної влади.</p><p>Протягом 23 років український державний апарат будувався за принципами насадження, втручання, створення проблем та незручностей, тіньового розподілу матеріальних благ.</p><p>Філософія створення середовища "каламутної води" була простою: насадження заплутаних та розмитих правил гри, штучне створення незручностей та проблем з метою їх подальшого вирішення корупційним шляхом. Або філософія масштабного розкрадання під завісою державної таємниці.</p><p>Цілком природно, що замість того, щоб годинами вистоювати в чергах, місяцями очікувати необхідного підпису, роками чекати вирішення свого питання, проходячи всі кола бюрократичного пекла та митарств, бізнес та громадяни найчастіше йшли шляхом найменшого опору та вирішували свої проблеми неофіційним шляхом.</p><p>Тому системна корупція закладена в саму архітектуру державного апарату. Допоки в Україні існуватиме радянський державний апарат, який будуватиметься за принципами насадження, контролю, створення незручностей та проблем, здирництва, тіньового розподілу матеріальних благ &ndash; корупція існуватиме вічно.</p><p>Показове покарання окремих хабарників глобально ситуацію не змінить.</p><p><strong><em>Для того, щоб ефективно боротись з комарами,знищувати їх поодинці безперспективно &ndash; для цього необхідно осушити болото. Для того, щоб ефективно боротись з корупцією, боротись з кінцевими хабарниками безперспективно &ndash; для цього необхідно ліквідувати регуляторно-дозвільне середовище, що живить та репродукує корупцію.</em></strong></p><p>Україна потребує демонтажу архаїчного державного апарату та побудови нового за іншими принципами.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Невтручання держави в особисте та економічне життя суспільства</em></strong></p><p>Знайома картина для багатьох: чиновник не створює для суспільства корисного продукту чи доданої вартості, однак при цьому щось регулює, контролює, заплутує та насаджує, а в кінцевому підсумку &ndash; корумпує та розвалює.</p><p>За таких обставин в багатьох випадках логічніше ставити питання не стільки про покарання кінцевого хабарника, скільки про доцільність існування самої бюрократичної структури разом з ним в цілому.</p><p>Держава має бути присутня лише там, де це необхідно та в мінімально необхідних обсягах. По суті роль державного апарату повинна зводитись лише до надання комфортного державного сервісу та зручної управлінської послуги.</p><p>Державу потрібно прибрати з економіки, а фундаментом побудови держави мають стати принципи невтручання, особистої та економічної свободи.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Принцип достойного рівня компенсації за працю</em></strong></p><p>Потрібно пам&rsquo;ятати, що основним мотиваційним базисом корупції є матеріальний. Неодмінним атрибутом висококваліфікованого державного апарату, в якого буде відсутня спокуса перетворювати свою діяльність на бізнес, є високий рівень компенсації за працю.</p><p>Престижність та високооплачуваність публічної служби, прозорий конкурсний відбір та конкурсне просування по службі зруйнує корупцію зсередини, знищить її мотиваційне ядро.</p><p>Зауважимо, що лише у випадку високого рівня компенсації за працю публічний сектор матиме змогу на рівних умовах змагатись "за мізки" з приватним сектором. Низький рівень оплати праці призводитиме до того, що на публічну службу йтимуть або романтики-ентузіасти, або ті, хто йтиме туди задля корупційного збагачення.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Реальність задекларованого покарання за корупційні правопорушення</em></strong></p><p>Не дивлячись на те, що українське законодавство передбачає достатньо жорсткі санкції за корупцію, наглядні прецеденти притягнення до відповідальності вищих посадових осіб поки що відсутні.</p><p>Це створює відчуття кастовості та безкарності. Політика нетерпимості щодо корупції повинна бути наповнена реальним змістом, а не залишатись пустою декларацією &ndash; перед законом повинні бути рівні всі, включно з вищими посадовими особами.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Ліквідація особистого контакту </em></strong></p><p>Державне втручання необхідно звести до мінімуму. Однак, при цьому слід пам&rsquo;ятати, що сама по собі ідея існування держави без чиновників є утопічною.</p><p>Тому в тих сферах, в яких державне регулювання присутнє, &ndash; наприклад, митне оформлення вантажів, реєстрація прав на нерухоме майно тощо, взаємовідносини з державним апаратом повинні будуватись за принципами, які виключають корупцію.</p><p>Для цього особистий контакт з чиновником має бути ліквідований або максимально обмежений. Адже будь-який особистий контакт з чиновником не лише є потенційним ризиком зловживань та корупції, однак він також створює дискомфорт, незручність та стресову ситуацію для споживача управлінських послуг.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Простота, зручність та однозначність процедур</em></strong></p><p>Всі процедури взаємодії між державним апаратом та суспільством повинні стати зручними, простими та однозначними. Будь-яка обтяжливість, нечіткість та неоднозначність створює поле для напівтонів, зловживань та корупції.</p><p>Розмиті та нечіткі правила гри з оціночними категоріями, які можуть тлумачитись кожним по-своєму, створюють загальний фон невизначеності та середовище "каламутної води", в якому культивується та процвітає корупція. Незручні, заплутані та двозначні правила гри є золотим дном для будь-якого корупціонера.</p><p>Алгоритми взаємодії з державним апаратом бути зручними, елементарними та виключати подвійне тлумачення. Чим простіша та одно значніша процедура, тим нижчий ризик корупції.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Стислі терміни реагування</em></strong></p><p>Коли вирішення питання може затягнутись на місяці або навіть роки, цілком природно, виникає бажання вирішити його швидше, в тому числі і неофіційними методами.</p><p>Терміни реагування державного апарату повинні бути максимально стислими та зручними для споживачів управлінських послуг. Наприклад, в Тбіліському <a href="http://life.pravda.com.ua/travel/2014/07/24/175855/">Будинку юстиції</a> надання більшості державних сервісів займає лічені дні або навіть лічені хвилини.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Принцип "мовчазної згоди"</em></strong></p><p>Необхідно запровадити правило, відповідно до якого відсутність будь-якої реакції зі сторони державного органу в передбачені законом стислі терміни буде означати його автоматичну згоду чи автоматичне надання відповідного погодження.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Принцип "єдиного вікна"</em></strong></p><p>Всі державні органи, які надають управлінські послуги в межах населеного пункту, повинні знаходитись в одному місці. Практику отримання послуг в різних інстанціях, які знаходяться в різних місцях, необхідно ліквідувати. Адже це незручно для споживачів управлінських послуг.</p><p>Наприклад, в тому ж таки Тбіліському <a href="http://life.pravda.com.ua/travel/2014/07/24/175855/">Будинку юстиції</a> об&rsquo;єднано близько 300 державних сервісів.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Принцип прозорості витрат та власності</em></strong></p><p>Хабарники здійснюють свою злочинну діяльність не задля спортивного інтересу, а заради незаконного збагачення та отримання матеріальних преференцій. Необхідно запровадити принцип контролю витрат, власності чиновників та їх найближчих родичів, а також принцип розмежування влади та бізнесу.</p><p>В цьому можуть значно допомогти прозорі публічні реєстри прав власності на нерухоме та цінне рухоме майно, які існують у більшості розвинених країн світу.</p><p>Інформація щодо власності громадян повинна бути повністю прозорою та доступною в мережі Інтернет.</p><p>Пошук інформації в реєстрах повинен здійснюватись як за критерієм об&rsquo;єкту власності, так і, <em>щонайважливіше! &ndash; </em>за критерієм власника.</p><p>Подібний підхід надасть змогу будь-кому за лічені секунди отримати повну інформацію щодо власника будь-якої земельної ділянки, об&rsquo;єкту нерухомості, а також інформацію щодо всіх цінних активів, які зареєстровані на певну особу.</p><p>В Україні чиновниками використовуються різні методи приховування власності та бізнесу. Наприклад, майно та бізнес переписується на родичів, на підставних осіб, на офшорні структури тощо.</p><p>Для нейтралізації подібних схем необхідно запровадити обов&rsquo;язок розкриття кінцевих бенефіціарів, а не формальних власників &ndash; як при володінні майном, так і при володінні корпоративними правами в юридичних особах.</p><p>При цьому приховування власності за допомогою таких схем необхідно поставити поза законом та запровадити за це відповідальність.</p><p>Потрібно розуміти, що подібні заходи не призведуть до моментального встановлення прозорості в питаннях бізнесу та власності. Однак, вони зроблять важливий крок в цьому напрямку &ndash; схеми приховування власності та бізнесу стануть <em>нелегальними та ризикованими</em>, що виб&rsquo;є ґрунт з-під ніг тих, хто намагається ними скористатись.</p><p>Запровадження принципу повної прозорості активів та власності стало б надзвичайно важливим кроком у боротьбі з корупцією.</p><p>В цьому випадку пошук та виявлення корупціонерів або чиновників-бізнесменів за своєю простотою могли б нагадувати комп&rsquo;ютерну гру: введення в пошукову форму в Інтернеті ініціалів, ідентифікаційних номерів чиновника та його найближчих родичів, отримання повної інформації щодо зареєстрованих на них цінних активів та бізнесу.</p><p>Як прямо, так і опосередковано &ndash; через бенефіціарне володіння корпоративними правами в юридичних особах.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Принцип прозорості державних, муніципальних фінансів та власності</em></strong></p><p>Державні та муніципальні фінанси формуються з податків, які сплачує суспільство. Тому рух державних та муніципальних фінансів, використання державної та муніципальної власності повинні стати повністю прозорими шляхом оприлюднення відповідної інформації в мережі Інтернет.</p><p>Злодії крадуть під покровом ночі, бюджетні злодії крадуть під завісою непрозорості та непублічності.</p><p>Повна прозорість руху державних та муніципальних фінансів, процесів використання державної та муніципальної власності стала б потужнім ударом по системній корупції при держзакупівлях, тендерах, так званих програмах "державного розвитку", "державної допомоги", рефінансуваннях, відшкодуваннях ПДВ, розподілі житла, тіньовому розподілі земельних ділянок, використанні державної та муніципальної власності, а також всіх інших корупційних схемах бюджетного грабежу.</p><p>Крім цього, подібні заходи радикально переформатували б сам політичний ландшафт в Україні.</p><p>Імітація політичного процесу в Україні протягом 23 років в основному зводилась до намагання урвати більш ласий шматок, отримавши доступ до державних та муніципальних фінансів, держзамовлень, тендерів, державної та комунальної власності, матеріальних благ, "державної допомоги", системи феодальних пільг та привілеїв тощо.</p><p>При цьому партії, ідеології та гасла використовувались в основному як димова завіса, інструмент обману мас, та спосіб отримання доступу до "державної годівниці". Основним фокусом та кінцевою метою залишались гроші, власність, та матеріальні преференції.</p><p>Доходило до абсурду &ndash; для цілей отримання доступу до "державної годівниці" використовувалось в тому числі і саме гасло боротьби з корупцією.</p><p>В зв&rsquo;язку з цим &ndash; чи не логічніше було б замість постійної калейдоскопічної зміни персонажів та облич біля "державної годівниці", ліквідувати "державну годівницю" як таку?</p><p>Адже в цьому випадку ні в кого не виникатиме спокуси штурмувати владні вершини під будь-якими гаслами та кольорами заради однієї-єдиної мети &ndash; грошей, власності та непрозорого особистого збагачення.</p><p>В цьому сенсі прозорість руху бюджетних коштів, використання державної та муніципальної власності "рентгеном" просвітила б основні напрямки та схеми зловживань.</p><p>Така прозорість в кінцевому підсумку призвела б до демонтажу системи непрозорого розподілу матеріальних благ та обманної політичної матриці.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Зручність управлінської послуги</em></strong></p><p>Зручність управлінської послуги &ndash; широке поняття, що може включати в себе безліч вимірів. Наприклад, можливо запровадити практику індивідуального прийому за попереднім записом в Інтернеті, ліквідувавши черги, легалізувати сплату квитанцій через Інтернет, запровадити режим роботи державних установ 24/7 тощо. Меж вдосконаленню не існує.</p><p>Найголовніше, що кінцевою метою діяльності державного апарату повинен стати комфорт громадян та бізнесу, які є споживачами управлінських послуг, їх задоволеність якістю наданого державного сервісу. На досягнення цієї мети має бути спрямована вся діяльність державного апарату.</p><p>Адже в тому випадку, коли в процесі взаємодії суспільства та державного апарату будуть відсутні незручності та проблеми, не існуватиме необхідності їх вирішення корупційним шляхом.</p><p>Подібні принципи здатні підірвати фундамент корупції та якісно переформатувати правила гри в інтересах суспільства та бізнесу.</p><p>На словах корупцію ненавидять майже всі. Однак, як показує практика, коли справа доходить до грошей, власності та можливостей збагачення, які надає корупція, слова та дії часто починають розходитись.</p><p>Людська мораль стає аморфною та гливкою, як пластилін,та підлаштовується під оточуючі грошові потоки. Боротьба з корупцією плавно перетікає у сферу обману, гримас, масок та напівтонів.</p><p>Вже майже чверть століття в Україні триває потішна "боротьба" з корупцією. Результат цієї "боротьби" очевидний для всіх &ndash; корупція отруює життя мільйонам, а Україна поки що залишається однією з найбідніших країн Європи та однією з найкорумпованіших країн світу.</p><p>Для знищення корупції необхідний відповідний політичний курс, взятий на найвищому політичному рівні.</p><p><em>Віталій Тертиця, спеціально для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/d/7/d7a7615-tertytsya135.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 21 Oct 2014 14:12:53 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/6/9/69070c1-tertytsya-60.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/21/7041464/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Віталій Тертиця ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041440</id>
<title>
<![CDATA[
Політики про децентралізацію: з незрозумілими наслідками, без конкретики та цифр
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
У програмах усіх без виключення політичних сил, що мають хоч якісь шанси пройти до парламенту, відсутні чіткі та вимірювані обіцянки щодо децентралізації. Це дає широкий простір для популізму, довільної інтерпретації та підлаштування обіцянок під політичні потреби.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Децентралізація поряд із боротьбою з корупцією є найпопулярнішою обіцянкою більшості політичних сил, що мають шанси подолати 5% бар'єр. Децентралізація &ndash; це, п
]]>
<![CDATA[
ередовсім, дискусія про повноваження, фінансові ресурси та відповідальність конкретного посадовця за конкретні делеговані повноваження.</p><p>Важко говорити про фінансове забезпечення місцевих бюджетів та делеговані повноваження абстрактно й без конкретних показників, цифр та відсотків. Однак, аналіз передвиборчих програм 9 провідних політичних партій дає підстави стверджувати: розрахунків вигод &ndash; соціальних, економічних та політичних &ndash; від децентралізації немає.</p><p>Питання, які вигоди та наслідки отримає виборець від децентралізації, хто виграє, а хто програє, &ndash; залишається без відповіді.</p><p style="text-align: center;"><strong>Від чого відштовхуватися?</strong></p><p>Тема децентралізації знаходиться в пріоритетах урядового, громадського та медійного порядків денних уже більш як півроку.</p><p>Децентралізація у формі збільшення повноважень та фінансової бази місцевих громад стала відповіддю на підвищення централізації фінансованих потоків ще при Януковичі. На абстрактних поганих чиновників в "Києві" можна було легко звалити всі прорахунки на місцевому рівні. Натомість наближення повноважень та фінансових ресурсів до громад дасть змогу легше знаходити відповідального за погані дороги, неякісні послуг ЖКГ, медицини чи освіти.</p><p>Величезні фінансові ресурси, що спочатку забиралися з місцевих бюджетів, а потім частково поверталися назад через субвенції, дорого коштували платникам податків. За різними оцінками, корупційні ризики при використанні бюджетних коштів через "відкати", податкові та митні пільги, махінації із ПДВ, несплату акцизу коштували більше 200 мільярдів гривень станом на січень 2014 року.</p><p>Зростання дефіциту державного бюджету привело до системної практики затримки платежів до місцевих бюджетів в установах Держказначейства. Усе це логічного підвело до необхідності здійснення децентралізації повноважень та фінансових ресурсів.</p><p>Стартом децентралізації можна вважати 1 квітня 2014 року. Тоді була прийнята <a href="http://zakon4.rada.gov.ua/laws/show/333-2014-%D1%80">Концепція реформування місцевого самоврядування та територіальної організації влади</a>. Влітку та у вересні уряд Яценюка вніс до парламенту пакет законопроектів у сфері децентралізації, серед них законопроекти <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51326">про добровільне об'єднання територіальних громад</a>, зміни до <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=52179">Бюджетного кодексу</a>, зміни до <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=52180">Податкового кодексу</a>.</p><p>Попри актуальність питання децентралізації, у програмах усіх без виключення політичних сил, що мають хоч які-небудь шанси пройти до парламенту &ndash; Блоку Петра Порошенка, Радикальної партії Ляшка, "Батьківщини", "Народного фронту", "Громадянської позиції", "Сильної України", "Самопомочі", Опозиційного блоку &ndash; відсутні чіткі та вимірювані обіцянки щодо децентралізації. Розмова з виборцями без конкретних показників дає широкий простір для популізму, довільної інтерпретації та підлаштування обіцянок під політичні потреби.</p><p>Показово, що програми більшості партій, що пройшли до парламенту в 2012 році &ndash; Партія регіонів, "Батьківщина", "Удар" та "Свобода" &ndash; були більш конкретними щодо обіцянок передати повноваження на рівень місцевих рад. Зазначалися конкретні ключові податки, які б мали залишатися в місцевих бюджетах. Регіонали навіть пообіцяли "наступити на горло власній пісні" і надати 60% зведеного державного бюджету місцевим радам.</p><p>Правда, вийшло все навпаки. Але, принаймні, такий намір був зафіксований виборцями й дав змогу оцінювати відповідальність політичної сили.</p><p style="text-align: center;"><strong>Що стоїть за обіцянками децентралізації?</strong></p><p style="text-align: left;">Виборця не цікавить модне слово "децентралізація".</p><p>Йому важливо отримати відповіді, що конкретно для термінах його доходів, якості публічних послуг &ndash; освіти, охорони здоров'я, соціальних послуг, ЖКГ, доріг, &ndash; нових робочих місць та інфраструктури сіл, селищ, міст, районів та областей означатиме децентралізація. Також йому необхідно розуміти в чому відмінність між обіцянками децентралізації в різних політичних сил.</p><p>Замість конкретики маємо загальні обіцянки в програмах.</p><p>В основному вони зводяться до зменшення повноважень місцевих державних адміністрацій або ж навіть їх ліквідації та передачі повноважень на рівень виконкомів місцевих рад. Яка фінансова база та повноваження будуть у місцевих органів влади та яким чином буде проведена адміністративно-територіальна реформа &ndash; незрозуміло.</p><p>І це попри те, що в парламенті на розгляді знаходиться пакет відповідних законопроектів. Є запропоновані урядові підходи. З ними можна погоджуватися або ж аргументовано критикувати. Парадоксально, але навіть очолюваний прем'єр-міністром Яценюком "Народний фронт", чомусь "забув" вказати хоча б трохи конкретики в сфері обіцянок децентралізації у власній програмі.</p><p><strong><em>Блок Петра Порошенка</em></strong></p><p>Цікаво, що аналізуючи програму БПП, стає незрозумілим, яким чином президент Порошенко реалізовуватиме свої повноваження на місцевому рівні.</p><p>Президентський блок обіцяє громадам <em>"більше прав і коштів на реалізацію повноважень"</em>, а <em>"виконавча влада в областях належатиме не призначеним згори "губернаторам", а виконкомам, сформованим облрадами, обраними людьми".</em></p><p>Проте так і залишається відкритим питання, що пропонується замість "губернаторів" на місцях. Відкритим залишається питання "На скільки більше прав та коштів мають отримати громади на реалізацію повноважень, та яких саме?"</p><p><strong><em>Народний Фронт</em></strong></p><p>Ще більш загальними та не вимірюваними порівняно з "Блоком Порошенка" є обіцянки "Народного фронту" очолюваного прем'єр-міністром Арсенієм Яценюком.</p><p>"Фронтовики", обіцяючи децентралізацію та розвиток місцевого самоврядування, вважають, що <em>"громади мають стати головним елементом усієї конструкції, на якій базується держава, органи місцевого самоврядування &ndash; отримати стабільну фінансову основу для виконання розширених повноважень".</em></p><p>Без відповіді залишається питання, які саме повноваження будуть передані органам місцевого самоврядування, і на основі яких надходжень буде формуватися "стабільна фінансова основа". Також не виключено, що фінансова основа може бути стабільною, але недостатньою для забезпечення виконання делегованих повноважень.</p><p>Парадоксально, але факт: штабні аналітики "фронтовиків" вирішили обмежитися загальними формулюваннями, при тому, що саме уряд Яценюка ініціював процес децентралізації та вніс до парламенту пакет відповідних законопроектів.</p><p>Можливо, досі ніхто в уряді так і не підрахував ефекту від децентралізації?</p><p><strong><em>"Батьківщина"</em></strong></p><p>Європейська хартія місцевого самоврядування дала змогу "приземлити" обіцянки <em>"провести реформу місцевого самоврядування, розширивши його права та фінансову самостійність"</em> у програмі "Батьківщини".</p><p>Попри те, що Україна давно підписала відповідну європейську хартію, її положення фактично не виконуються, оскільки правова, організаційна та фінансова автономія органів місцевого самоврядування є досі під питанням. Ключовим положенням хартії є забезпечення фінансової автономії місцевого самоврядування та праві органів місцевого самоврядування володіти та розпоряджатись власними коштами, достатніми для здійснення їх функцій та повноважень.</p><p>Яким чином "Батьківщина" буде відстоювати та інтерпретувати європейські принципи місцевого самоврядування в парламенті, із програми також незрозуміло.</p><p>Із програми "Батьківщини" незрозуміло, яким чином і за рахунок чого будуть розширені права та фінансова самостійність місцевого самоврядування.</p><p><strong><em>"Громадянська позиція"</em></strong></p><p>Обіцянки <em>"ліквідації або розпуску місцевих державних адміністрацій"</em> та передачу їх повноважень виконкомом, що будуть формуватися обласними та районними радами, об'єднують "Батьківщину", "Громадянську позицію", "Свободу" та "Опозиційний блок".</p><p>Водночас, "Громадянська позиція" пропонує обмежити <em>"представництва центральної влади функціями нагляду, контролю й координації виконання загальнодержавних програм",</em> чим фактично формує рамку повноважень для чинного президента України.</p><p>Із програми партії Анатолія Грищенка незрозуміло, які саме необхідні функції та повноваження, матеріальні й фінансові ресурси потрібно передати місцевому самоврядуванню.</p><p><strong><em>"Свобода"</em></strong></p><p>Окрім обіцянок розпуску місцевих держадміністрації та передачу їхніх повноважень виконкомам місцевих рад, передвиборча програма "Свободи" пропонує обрання <em>"місцевих суддів &ndash; громадою, суддів апеляційних судів &ndash; з'їздом суддів місцевих судів, суддів Верховного Суду &ndash; з'їздом суддів України"</em>, що ймовірно, мало б підвищити довіру до судової гілки влади.</p><p><strong><em>"Радикальна партія"</em></strong></p><p>Важко вимірюваними є й обіцянки Радикальної партії Ляшка.</p><p>"Радикали" також обіцяють децентралізувати владу та <em>"надати право обраному голові громад вільно приймати всі важливі для людей рішення &ndash; без ніяких вказівок із центру".</em> Обіцяють, що <em>"громада стане повноправним розпорядником земель, будівель, устаткування".</em></p><p>Однак і зараз комунальними землями та нерухомістю розпоряджаються відповідні місцеві ради. Тож незрозуміло, про які землі, будівлі та устаткування йдеться в цій обіцянці. Можливо, про землю та майно, що знаходиться в державній власності?</p><p>Обіцянка <em>"зібрані податки в більшості своїй залишаться на місцях"</em> і <em>"відповідально використовуватися громадами"</em> є порівняно конкретною. Однак незрозуміло, який усе ж відсоток та які з податків залишатимуться на місцях. Якщо це місцеві податки та збори, то це ніяким чином не вирішує питання з фінансовою самодостатністю місцевих бюджетів.</p><p>Підхід "радикалів" залишає цій молодій партії широке поле для маневру в парламенті.</p><p>Окремо виникають питання щодо обіцянки партії Ляшка <em>"надати право громадам проводити референдуми для вирішення важливих питань".</em></p><p>Які важливі питання можуть виноситися на референдуми та чи не буде це використано для цілей дезінтеграції в окремих територіях Україні &ndash; відкрите питання.</p><p><strong><em>"Самопоміч"</em></strong></p><p>Найбільш лаконічною щодо децентралізації є програма "Самопомочі". Ця партія обіцяє <em>"децентралізацію влади та податків, аби громади мали достатні повноваження, кошти та механізми відповідальності для власного розвитку".</em></p><p>Якою має бути пропонована децентралізація, які повноваження та податки планують передати на рівень громад, і що таке їх достатність &ndash; так і незрозуміло із програми партії.</p><p><strong><em>"Сильна Україна"</em></strong></p><p>Переважно декларативними, хоча й більш конкретними, є обіцянки "Сильної України" щодо децентралізації.</p><p>Конкретною є обіцянка щодо права громад на рівні міст та районів <em>"розпоряджатися своїм майном і більшою частиною бюджетних коштів, що збираються на їхній території". </em>Проте незрозуміло, що партія збирається робити із селами та селищами, оскільки вони взагалі не зазначаються в програмі.</p><p>Конкретними є обіцянки <em>"регулювати ставки місцевих податків залежно від потреб регіону",</em> що водночас, при вкрай низькій частці місцевих податків та зборів у структурі надходжень місцевих бюджетів &ndash; лише 7%, &ndash; і без зазначення, які саме загальнодержавні податки мають стати місцевими, навряд дасть змогу позитивно вплинути на покращення фінансового забезпечення на рівні областей та районів.</p><p>Також незрозумілим є питання, яким чином місцеві громади будуть впливати на призначення керівників місцевих правоохоронних та контролюючих органів.</p><p>Партія Тигіпка пропонує обмеження функцій представників президента в регіонах та їх зведення до контролю над виконанням законів України.</p><p>Також пропонується <em>"обирати органи управління (виконавчий комітет та його голову)",</em> хоча й не зазначено, яким чином та які будуть їх повноваження.</p><p><strong><em>"Опозиційний блок"</em></strong></p><p>Не надто конкретним у своїх передвиборчих обіцянках є й "Опозиційний блок".</p><p>Саме ця політична сила, що фактично успадкувала спадщину регіоналів, мала б будувати свою кампанію на перевагах, які отримають громади та регіони від децентралізації. "Папєредники" теперішніх опозиціонерів в особі ПР були більш конкретними у своїх обіцянках на парламентських виборах 2012 року. Тоді регіонами вказали навіть конкретний відсоток коштів від зведеного державного бюджету, який мав би йти бюджетам місцевих рад. Правда, зробили все навпаки.</p><p>Напевно, через це теперішні "опозиціонери" стараються уникати конкретики, і у своїй програмі обмежуються загальними обіцянками <em>"передачі функцій, повноважень і фінансів територіальним громадам, утворити виконавчі органи місцевих рад, ліквідувавши районні державні адміністрації".</em></p><p>Яким чином це планують робити &ndash; невідомо. Такий підхід майже нічим не відрізняє їх від інших партій, а по деяким обіцянкам &ndash; ліквідація РДА &ndash; опозиціонери говорять виборцям те саме, що й "Свобода", "Громадянська позиція" та "Батьківщина".</p><p>Єдиною відмінністю їх обіцянок у сфері децентралізації є декларування необхідності надання права громадянам обирати керівників регіонів та відкликати їх шляхом прямого голосування.</p><p>Така собі видозмінена форма "федералізації", яку так і не зумів протягом більше року просунути Медведчук разом із Путіним в Україні мирним шляхом.</p><p style="text-align: center;"><strong>Чому бракує конкретики в обіцянках "децентралізації"?</strong></p><p>Очевидно, що політичні сили реагують на електоральний попит виборців у децентралізації. Чи то відсутність розрахунків, чи то страх сказати щось, що не сподобається виборцю, чи то боязнь повторити долю "папєредників" змушують за фасадом децентралізації пропонувати досить уніфікований набір обіцянок.</p><p>За такої ситуації, вибір політичної сили по критерію обіцянок "децентралізації" &ndash; перетворюється на лотерею.</p><p>Однак зрозуміло, що від децентралізації всі виграти не можуть, але не вказуються й переможці. Адже саме густонаселені, промислово розвинуті та урбанізовані області сходу та частково півдня України переважно й виграють від урядових змін до Бюджетного та Податкового кодексів.</p><p>Очевидно, що загальні обіцянки дають більше поле для маневру.</p><p>Але чи потрібні виборцям політики, які будуть учитися на помилках, маніпулюватимуть обіцянками й не готові чітко пояснити, чиї інтереси вони відстоюють?</p><p>Скільки ще чекати виборцям відповідальних політиків із чіткими та якісно прописаними програмами, з термінами виконання та індикаторами успішності &ndash; досі відкрите питання.</p><p><em>Цей матеріал підготовлено Фундацією "Відкрите суспільство" в межах проекту "ДЕЦЕНТРАЛІЗАЦІЯ: краще зрозуміти обіцянки політиків та контролювати їх дії після виборів" в рамках проекту "Об'єднуємося заради реформ (UNITER)", що фінансується Агентством США з міжнародного розвитку (USAID) та здійснюється Pact в Україні.</em></p><p><em>Іван Сікора, директор Фундації "Відкрите суспільство", спеціально для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/f/c/fc2e96c-------135.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 21 Oct 2014 12:18:49 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/f/4/f4a858f-------60.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/21/7041440/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Іван Сікора ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041289</id>
<title>
<![CDATA[ Усе для фронту? Усе для перемоги? ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Обіцянка землі здатна надати колосальну мотивацію бійцям, їхнім родинам і всьому суспільству, і при цьому коштуватиме неспівмірно мало в даний, вирішальний для країни момент.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p><em>В Україні останні тисячоліття все без змін: орди варварів на кордонах.</em></p><p><em>Як із цим жили наші предки? Спали зі зброєю, а найпочеснішою похвалою ватажкові бу
]]>
<![CDATA[
ло те, що він "грошей не збирав, майна не громадив, а все віддавав дружині (війську)". Тоді найшанованішим лідером вважався той, хто "нищив ворогів як той лев, сердитий був, як рись, і губив їх, як крокодил, і переходив землю їх, як орел, а хоробрий був, як тур" &ndash; Галицько-Волинський літопис, 1205 рік.</em></p><p>Життя в умовах довгого конфлікту зазвичай вимагало кілька речей.</p><p><strong><em>1. Буквально стовідсоткове використання кадрового потенціалу.</em></strong></p><p>Нині Дмитро Тимчук пропонує запровадити скорочені <a href="http://nfront.org.ua/usi-novini/382-derzhava-povinna-negajno-realizovuvati-kadrovij-potentsial-yakogo-zbrojni-formuvannya-nabuli-pid-chas-ato-dmitro-timchuk">курси для бійців з прицілом на командирські посади</a>: "Ті, хто має неабиякі лідерські якості, вміє оперативно приймати вірні рішення, брати на себе відповідальність &ndash; природжені командири, які мають стати кістяком майбутнього українського війська. Необхідний механізм відбору цих людей і їх призначення на командні посади".</p><p>Не лише в Радянській армії син полковника не міг стати генералом, бо в генерала теж був свій син. Вивищення заслужених солдат і офіцерів, нехтуючи станом та іншими умовностями, давало колосальну перевагу арміям &ndash; приміром, армії Наполеона над феодальними арміями Європи.</p><p>Радник міністра оборони Олександр Данилюк заявляє про намір запровадити "<a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7035098/">курс молодого бійця</a>" і прийняття присяги поголовно для всіх 18-літніх чоловіків, відмова від проходження чого буде рівнозначна позбавленню частини громадянських прав.</p><p>Заступник міністра оборони Петро Мехед заявляє, що <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7040483/">створенню системи територіальної оборони</a> сприятимуть патріотичні громадські організації, чиї члени навчатимуться у спеціальних центрах.</p><p>Завдання очевидне &ndash; створення великої кількість високомотивованих і відносно навчених колективів у містах і селах країни, що зміцнять територіальну оборону, основу можливих партизанських загонів, а найбільш мотивовані й компетентні бійці &ndash; підсилять діючі армійські підрозділи.</p><p>Що зробити, аби ці заходи були: а) справді загальнонаціональними; б) дешевими?</p><p>Алгоритм простий. По-перше, оголосити в ЗМІ щодо можливості практично всім бажаючим пройти "курс молодого бійця", що полягатиме насамперед у стрільбах з автоматичної зброї й гранатометів на полігонах та стрільбищах.</p><p>По-друге, організувати, у тому числі безпосередньо на вулицях міст, мобілізаційні пункти, де представники із громадських організацій записуватимуть бажаючих та збиратимуть їхні документи.</p><p>По-третє, протягом кількох днів СБУ та МВС мають оперативно перевіряти дані кандидатів та дають згоду або відмовляють у їхньому залученні до цих курсів.</p><p>По-четверте, перед проходженням курсів люди мають складати присягу, приписуватися до певної військової частини (загону) та отримати інструкції до дій на випадок війни.</p><p>Держава має забезпечити виключно щоденні виїзди на полігони, тренерів та зброю й боєприпаси. Учасники курсів мають зберігати на час навчання робоче місце й зарплату або, як дешевший варіант, проходити курси у вільний час. Зброя має залишатися під контролем держави, з можливістю швидкої роздачі органам територіальної оборони у випадку безпосередньої воєнної небезпеки.</p><p>Військові досі не надто вітали такі ініціативи, остерігаючись віддавати зброю добровольцям. Але в умовах війни ініціативність важлива не менш за обережність.</p><p>Для зняття всіх питань, можна визначити, що керівниками таких підрозділів призначаються переважно солдати кадрованих частин або офіцери ЗСУ та НГУ. Досвід проходження цих курсів добровольцями можна поширити на всіх поголовно.</p><p><strong><em>2. Україні потрібна новітня зброя. </em></strong></p><p>Іноземної чекати довго. Ще в 1980-х Захід радо надавали зброю афганським моджахедам, хоч через Пакистан це було дуже непросто, а ці моджахеди не представляли нікого крім своїх кишлаків.</p><p>Важко переоцінити, скільки було б урятовано життів солдат і мирних мешканців, якби Україна нині мала безпілотні літаки, зокрема, і ударні, а ракетобудівні підприємства останні десятиліття не ремонтували чужі ракети, а створювали власну високоточну зброю.</p><p>Зараз можливості країни мають бути мобілізовані на 100%, працюючи 24 години на добу .</p><p><strong><em>3. Мотивація. </em></strong></p><p>Суспільство бачить, що ризики розподілено занадто нерівномірно. Один ризикує життям, другий віддає останню копійку, а інший робить лайк у соцмережі. Пропорційно має бути розподілено й тягар &ndash; "хто не воює, той платить", і винагороду &ndash; і матеріальну, і, що не менш важливо, моральну.</p><p>У традиційній Україні наверху соціальної організації були військові. Тисячоліття тому це були мала рада з бояр-воєначальників і велика рада з визначних вояків. У козацькі століття адміністрація була тотально військовою. Навіть наші "райони" й "області" називалися сотнями й полками.</p><p>Право голосу в загальнонаціональних справах мав лише той, хто воює. "Гречкосії" та міщани мали право вирішувати свої місцеві справи, але претендували на владу над нацією лише тоді, коли кидали своє "гречкосійство". Приблизно так, як нині в Ізраїлі, де практично всі прем'єр-міністри &ndash; вихідці з армії.</p><p>Уся українська культура, по суті, обертається навколо тих, хто важив життям за "други своя", починаючи від Нестора-Літописця і закінчуючи Шевченком із його козаками й гайдамаками. Звідси й культ запорожця, і тисячі козацьких пісень.</p><p>Як пише літописець, під час Визвольної війни 1648-57 років українські дівчата в буквальному сенсі плювали на тих, хто не йшов в армію. Для українців XVI-XIX століть слово "запорожець" означало вершину гідності, звитяги, ініціативності, особистої незалежності. Чи не тому, аби вбити це слово, у XX столітті ним назвали потворне диво радянського автопрому?..</p><p>Тож, нематеріальна мотивація й шана &ndash; унікально важливі, хоча майже нічого не коштують суспільству.</p><p style="text-align: center;"><strong>*&nbsp;&nbsp; *&nbsp;&nbsp; *</strong></p><p>Однак, як сказав один американець, добре слово й пістолет сильніші за просто добре слово. Дещо з матеріального можна зробити негайно й відносно недорого.</p><p><strong><em>По-перше,</em></strong> варто довічно ліквідувати для учасників АТО сплату податку на доходи фізичних осіб.</p><p>Не обкладатися податками &ndash; старовинний моральний привілей козаків. Він коштує більше ніж просто гроші. Така пільга для кількох десятків тисяч чоловік &ndash; це невеликі суми, тим більше, що їхні реальні виплати розтягнуто в часі. Зрештою, якщо бракує коштів, можна забрати їх у радянських "ветеранів війни" 1946-54 років &ndash; у СРСР через боротьбу на Західній Україні в "ветерани Великої Вітчизняної війни" записували аж до 1954 року.</p><p><strong><em>По-друге,</em></strong> давно слід було передбачити, що майно, гроші й активи тих, хто підтримує сепаратизм і тероризм, мають спрямовуватися прямо на утримання військових.</p><p>Також ще не пізно запровадити в розпіареному люстраційному законі можливість проходження люстрації через особисту участь в АТО або жертвування на армію, приміром, третини статків.</p><p><strong><em>Нарешті,</em></strong> Україна має ще один унікальний ресурс, справді колосальної вартості.</p><p>Офіційно в Україні є близько 9 мільйонів гектарів державних земель. Нині більшість її здано в оренду.</p><p>Керівництву держави слід уже зараз публічно пообіцяти учасникам АТО, що після перемоги в областях їхнього проживання вони зможуть отримати, приміром, від 20 до 50 гектарів державної землі, у залежності від заслуг на полі бою, з можливістю як продовжувати стягувати орендну платню, так і працювати на ній самостійно. У грошовому виразі це означатиме отримання солдатами після демобілізації, крім пенсії, пожиттєво в середньому від 20 до 50 тисяч гривень орендної плати на рік за сьогоднішніми розцінками, які постійно зростають.</p><p>Якщо нині воює кількадесят тисяч учасників АТО, то для цих цілей вистачить усього лише близько 1 мільйона гектарів. І то, вони потрібні будуть у майбутньому &ndash; по мірі демобілізації.</p><p>Щоправда, родинам загиблих військовослужбовців і пораненим слід надати землю вже зараз, щоб усі бачили реальність намірів. У деяких областях учасникам АТО почали надавати земельні ділянки під забудову, але не всім і досить обмежено.</p><p>Між тим, обіцянка землі здатна надати колосальну мотивацію бійцям, їхнім родинам і всьому суспільству, і при цьому коштуватиме неспівмірно мало в даний, вирішальний для країни момент.</p><p>У березні у військкомати прийшло кількасот тисяч осіб, яких усіх армія не спромоглася навіть зафіксувати, не те що мобілізувати. І навіть зараз, з усіма матеріальними проблемами в армії, які видно мов на долоні, потік добровольців лишається досить значним.</p><p>Якщо ж ужити вищенаведені заходи, кількість і добровольців перевершить найоптимістичніші очікування. Пам'ятаю, як знайомі політики й експерти в рази й на порядок помилилися в прогнозах масштабу нещодавнього Майдану. А чимало взагалі казали, що він неможливий.</p><p>Тож, цими простими заходами Україна отримає досить "кіборгів", щоб вороги обходили нашу землю стороною &ndash; ті з них, хто зможуть ходити.</p><p><em>Олександр Палій &ndash; політолог, кандидат політичних наук, спеціально для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[ http://img.pravda.com/images/doc/4/5/45242-235.jpg ]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Mon, 20 Oct 2014 13:58:08 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/e/2/e2dc3da-60-1.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/20/7041289/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Олександр Палій ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041322</id>
<title>
<![CDATA[
Партія невиконаних обіцянок: як регіонали виконували передвиборну програму
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Десятки колишніх регіоналів прямують у Раду в списках "Сильної України", "Опозиційного блоку" та у мажоритарних округах. Усі вони мають вигідну для виборів опозиційну позицію. Одночасно, розпорошена партія все ще має міцні позиції у неформальних пластах української політики.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Партія регіонів переживає чи не найсумніші в своїй історії часи. Колись всесильна, а сьогодні &ndash; це партія, що практично позбавлена можливостей виконувати свої
]]>
<![CDATA[
обіцянки.</p><p>Революція, втеча лідерів, захоплення Криму, події на сході України та провал на президентських виборах зменшили&nbsp; чисельність депутатської фракції
]]>
<![CDATA[
з 207 до 77 депутатів і погіршили партійну дисципліну.</p><p>Протягом останніх місяців в сесійному залі присутні менше половини депутатів фракції. Представництво члені
]]>
<![CDATA[
в партії у вертикалях влади впало від переважного до рідкісного.</p><p>Сьогодні на балансі Партії регіонів &ndash; ухилення від відповідальності, інертність, ставка на вузькогрупові інтереси та прагнення реваншу, що притягне її на дно непрохідного 5% бар&rsquo;єру на дочасних виборах до парламенту.</p><p>До цього, Партія регіонів, перебуваючи на владному Олімпі заповнювала медіа простір новинами про покращення у всіх сферах життя. І, здавалося, жодні події не зможуть зупинити впевнений поступ до повної монополізації влади, "приручення" опозиції та, в недалекому майбутньому, повторного вибору Януковича президентом.</p><p>Та вже сьогодні, зваживши шанси на потрапляння в Раду, Партія регіонів вперше прийняла рішення ігнорувати виборчі перегони. Проте десятки колишніх регіоналів прямують у Раду в списках "Сильної України", "Опозиційного блоку" та у мажоритарних округах.</p><p>Усі вони мають вигідну для виборів опозиційну позицію. Одночасно, розпорошена партія все ще має міцні позиції у неформальних пластах української політики.</p><p>Зокрема, у впливі на судову владу. Навколо партії все ще концентрувалися грандіозні фінансові ресурси. Намітилися шляхи інтеграції в післяреволюційні міжелітні домовленості. ПР навіть вдалося уникнути теми люстрації за ознакою належності до неї&hellip;</p><p>Проте наскільки добре ця представники партії виконували обіцянки, будучи іще владою? І чи змінилася їх активність з переходом у опозицію?</p><p>Слід віддати належне: законодавчі ініціативи за 2 роки здебільшого не вступають в протиріччя з виборчою програмою партії. Але й бажання виконувати обіцяне у ПР, схоже, було не надто велике.</p><p>За період січень-серпень 2013 року депутатами Партії регіонів було внесено 260 законопроектів, за аналогічний період 2014 &ndash; лише 146. При цьому тільки 50 так чи інакше стосується передвиборчих обіцянок.</p><p>Тільки 16 з 56 поданих у програмі обіцянок отримали підтримку у вигляді зареєстрованих законопроектів.</p><p>Фундація "Відкрите суспільство" <a href="http://osf.org.ua/policy-analysis-parlament/view/374">дослідила всю законотворчу роботу Партії регіонів</a> поточного скликання та для зручності розподілила обіцянки партії за кількома категоріями:</p><p><strong>- гроші </strong>&ndash;<strong> </strong>бюджет, фінанси, промисловість, підприємництво;</p><p>- <strong>людина </strong>&ndash;<strong> </strong>соціальні, гуманітарні, культурні, екологічні питання;</p><p>- <strong>держава</strong> &ndash; питання державного будівництва, системи права тощо;</p><p><strong>- світ </strong>&ndash;<strong> </strong>ініціативи щодо зовнішньої політики України.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Гроші:</em><em> 17 пунктів обіцянок</em></strong></p><p>Не виконано 12, частково виконано 5, виконано 0.</p><p>В умовах різкого падіння ВВП України та загального економічного спаду, виконання ряду обіцянок видається неможливим.</p><p>Чи були б обіцянки економічного сектору реалізовані або ж доведені до кінця за інших умов &ndash; відкрите питання. Проте деякі невеликі здобутки були нівельовані саме важкою економічною ситуацією.</p><p>Обіцяне та впроваджене з 1 січня 2014 року зниження податку на прибуток підприємства до 16% було скасоване законом про запобігання фінансової катастрофи та створення передумов для економічного зростання в Україні. Партія регіонів віддала за цей закон тільки один свій голос.</p><p>Позицію депутатів від Партії регіонів важко назвати послідовною. Будучи партією влади, регіонали нечасто пропонували реформаторські закони.</p><p>Сьогодні, вже з лав опозиції, вони нарешті наважились запропонувати низку новацій щодо полегшення ведення бізнесу.</p><p>Це законопроекти <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=49472">№3867</a> про спрощення процедури затвердження документації із землеустрою при зміні цільового призначення земельних ділянок приватної власності, <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51623">№4237а</a> &ndash; зняття регуляторних бар'єрів для розвитку державно-приватного партнерства в Україні. І <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50722">№4743</a> щодо спрощення процедур ліцензування.</p><p>Ці проекти справді були покликані зменшити кількість регуляторних бар&rsquo;єрів для бізнесу.</p><p>Зменшенню фіскального тиску повинні сприяти скасування авансових внесків з податку на прибуток &ndash; законопроект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50099">№4374</a>, нарахування пені за несвоєчасне повернення помилково або надміру сплачених податків &ndash; законопроект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51203">№4011а</a> та удосконалення автоматичного відшкодування податку на додану вартість &ndash; законопроект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51235">№4034а</a>.</p><p>З 4-ох законопроектів, покликаних зменшити енергозалежність країни &ndash; <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51387">№4117а</a>, <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=49764">№4136</a>, <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=52013">4527а</a>, <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=52014">4528а</a> &ndash; два були відхилені, інші &ndash; опрацьовуються в комітетах.</p><p>Законопроектом <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51434">№4144а</a> пропонується передати повноваження з визначення розміру річної орендної плати для земель несільськогосподарського призначення місцевим органам влади. Натомість законопроект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=45518">2063</a> щодо надання пільг для ІТ галузі поданий на розгляд ще в 2013 році було відкликано.</p><p>Загалом, щодо 12-ти із 17-ти обіцянок не виявлено жодної законодавчої ініціативи. При цьому тільки 2 з 14 законопроектів &ndash; <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50945">№4900</a> щодо завершення фінансування будівництва метрополітену в Дніпропетровську та <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51112">№4938</a> щодо упередження негативного впливу на стабільність банківської системи &ndash; проголосовані та підписані президентом.</p><p>Дивним чином, тієї повноти влади, яка була в руках регіоналів у часи Януковича, не вистачило для адекватної роботи зі своїми передвиборними обіцянками.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Людина: 29 пунктів обіцянок</em></strong></p><p>Не виконано 21, частково виконано 8, виконано 0.</p><p>Законодавчу діяльність регіоналів у гуманітарній сфері була більш ніж суперечливою: з одного боку, бачимо 8 бодай частково виконаних обіцянок, з іншого &ndash; диктаторські закони 16 січня, які надавали владі найширші можливості для переслідування активістів.</p><p>Особливо цинічним цей закон виглядає на тлі передвиборної обіцянки щодо <strong>гарантування свобод громадян</strong>.</p><p>В ході аналізу, було виявлено 26 законопроектів, які стосувалися 7-ми з 29-ти обіцянок. Хоча такі обіцянки як зростання стипендій та зарплат, компенсація вкладів Ощадбанку, будівництво соціального житла та інші були ключовими для потенційного виборця, саме вони залишилися поза увагою депутатів.</p><p>Винятками є законопроекти <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51658">№4257а</a> щодо відновлення розміру державної допомоги при народженні дитини та <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51702">№4282а</a> щодо зменшення соціального внеску для підприємств за умови працевлаштування молодого спеціаліста чи особи, що виїхала з території проведення АТО.</p><p>Обіцянки покращення медичного обслуговування та забезпечення ліками "підкріплені" пропозицією збільшити видатки державного бюджету у сфері охорони здоров&rsquo;я &ndash; це законопроекти <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50970">№4919</a>, <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50520">№4623</a>, полегшити імпорт медичних препаратів та обладнання &ndash; <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51808">№4366а</a>.</p><p>На забезпечення громадянських свобод частково спрямовані законопроекти <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=49477">№3868</a> &ndash; про порядок проведення публічних богослужінь, <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=49605">№4021</a> щодо недопущення покарань учасників революційних подій, <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=49586">№4028</a> та <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50669">№4175</a> щодо зростання доступності послуг Інтернету.</p><p>Частково виконані обіцянки, переважно, є здобутками 2012-2013 років &ndash; це зростання допомоги при народжені дитини, відкриття перинитальних центрів, будівництво сміттєпереробних заводів, забезпечення права на рідну мову.</p><p>Інші ж &ndash; навчання безробітних актуальним професіям, забезпечення ліками хворих, забезпечення сільських районів пересувними амбулаторіями, завершення об&rsquo;єкта "Укриття" &ndash; системно реалізовуються урядами країни впродовж двох десятків років.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Держава: 8 пунктів обіцянок</em></strong></p><p>Не виконано 4, частково виконано 2, виконано 2.</p><p>З лютого поточного року Партія регіонів розпочала гру в опозицію. Деморалізована після зради свого "кумира", партія запропонувала проект закону про парламентську опозицію №&nbsp;<a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50314" target="_blank">4494</a>, що захищатиме права меншості у ВР і гарантуватиме їй ряд посад і контрольні повноваження.</p><p>Можна іронізувати над поспішністю подібної пропозиції після переходу ПР в опозицію, але так чи інакше Верховна рада повинна навчитися мирному і цивілізованому співіснуванню влади і меншості в парламенті.</p><p>У разі прийняття цього закону, "меншовики" зможуть претендувати на верховенство в 12 комітетах, серед яких &ndash; бюджетний, паливно-енергетичний та регламентний, а також висувати перших заступників у інші комітети.</p><p>Три ініціативи &ndash; <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51435">№4145а</a>, <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51629">№4241а</a> та <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50781">№4775</a> &ndash; були спрямовані на виконання обіцянки щодо зростання доходів місцевого бюджету. Натомість законопроект <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50775">№4769</a> дозволяє посадовцям місцевих органів влади мати представницький мандат, таким чином збільшуючи їх вплив на органи місцевого самоврядування.</p><p>Виконання обіцянки створити ефективну контрактну армію не входила до планів Партії регіонів. Так у бюджеті на 2014 рік було заплановано скорочення видатків на армію на 805,3 мільйони гривень.</p><p>Слід відмітити, що обіцянка скасування обов&rsquo;язкового призову з 1 січня 2014 первинно була виконана. Указом №562 Янукович скасував обов&rsquo;язковий призов з 1 січня 2014. А вже указом в.о. президента Турчинова призов був відновлений.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Світ: 6 пунктів обіцянок</em></strong></p><p>Не виконано 2, частково виконано 2, виконано 2</p><p>Підписання Угоди про асоціацію між Україною та ЄС, яка є серед передвиборчих обіцянок партії, відбулася всупереч волі її попереднього керівництва.</p><p>Парадоксальним чином, цю обіцянку партії можна вважати реалізованою, адже підготовка до асоціації велась до листопада 2013 року.</p><p>Таким чином, 2 виконані обіцянки не будемо ставити в заслугу ПР. Аналогічно до здобутків партії важко віднести нарощення експорту з країнами ЄС та посилення партнерства з США.</p><p>Була віднайдена тільки одна законодавча ініціатива &ndash; <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=51404">№4127а</a> &ndash; щодо наближення українського законодавства до норм ЄС.</p><p><strong>В заліковому підсумку тільки 4 передвиборчі обіцянки Партії регіонів були виконані. При цьому переважно не за її участі, або не її стараннями. Частково виконано 17 з 56 пунктів передвиборчої програми партії.</strong></p><p><strong>І тільки одна з них &ndash; фінансування будівництва метрополітену у Дніпропетровську &ndash; після закінчення Революції. Інші обіцянки залишаються або здобутками попередніх років, або є результатами багаторічної державної політики.</strong></p><p>Шанс на реформування країни відповідно до своєї програми був безуспішно провалений. Зосередивши у руках карт-бланш для впровадження змін, регіонали зробили вкрай мало кроків назустріч бодай тим ініціативам, які самі ж публічно пообіцяли впровадити.</p><p>Електоральна підтримка у 2-3%, яку ПР має на території України, &ndash; закономірний результат популістської партії, яка багато обіцяла і мало виконувала. І представникам нової більшості, яка утвориться в Раді після парламентських виборів, слід закарбувати це у пам&rsquo;яті.</p><p><em>Леся Шевченко, для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/e/9/e933e69-135-shevchenko.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Mon, 20 Oct 2014 11:50:14 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/d/6/d6708aa-60-shevchenko.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/20/7041322/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Леся Шевченко ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041019</id>
<title>
<![CDATA[ Боротьба із тролями: у гру вступає Фейсбук? ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
"Не можеш побороти – знайди спосіб очолити". Саме це зробить Фейсбук через новий "Анонімний додаток", яким спробує очолити масові анонімні екаунти в мережі.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p><em>"Не можеш побороти &ndash; знайди спосіб очолити".</em></p><p><em>Саме це зробить Фейсбук через новий "<a href="http://bits.blogs.nytimes.com/2014/10/07/facebook-readies-app-allowing-anonymity/?_php=true&amp;_type=blogs&amp;_php=
]]>
<![CDATA[
true&amp;_type=blogs&amp;_r=1">Анонімний додаток</a>", яким спробує очолити масові анонімні екаунти в мережі.</em></p><p>Як відомо, сьогодні облікові записи у ФБ часто використовуються тролями й спамерами. Згідно нових правил можна буде залишатися анонімним для користувачів, але ФБ отримає вагомі важелі, щоб відслідковувати та відсторонювати недобросовісних користувачів.</p><p>Фейсбук довго працював над виявленням і видаленням фальшивих екаунтів і запитів на дружбу. Сьогодні хоч і складно, але все ж можливо отримати фальшивий профіль, маючи з десяток справжніх друзів-користувачів. Деякі заходи, такі як перевірка телефонного номера, стримують недобросовісних користувачів, щоправда, лише до певної міри.</p><p>Однак є всі шанси, що новий "Анонімний додаток" впорядкує й зробить анонімну дискусію у Фейсбуці більш вихованою.</p><p>Отже, щоб зареєструвати й запустити новий Анонімний додаток, необхідно буде використати власний існуючий профіль Фейсбуку та перевірений номер телефону.</p><p>Фейсбук проводитиме попередню оцінку профілю й надасть користувачу доступ у мережу, лише якщо той подолає так званий бар'єр "легітимності": необхідно буде мати у своєму списку щонайменше 15 друзів, які ведуть діяльність у ФБ протягом кількох останніх місяців.</p><p>Усередині додатку ідентичність користувача прихована, або використовується псевдонім &ndash; лише перед іншими користувачами мережі. Але не перед Фейсбуком. Анонімний екаут прив'язаний до реального; якщо користувачі поскаржаться на користувача за недобросовісну поведінку, &ndash; Фейсбук може заблокувати його екаунт.</p><p>Щоб зареєструвати інший анонімний екаунт, потрібно знову підтвердити власну "легітимність". А швидко це зробити доволі складно &ndash; власник екаунту заблокований.</p><p>Звичайно, ФБ &ndash; лише одна із соціальних мереж. Однак сподіваюсь, що вони як лідери дадуть старт підвищенню етики в інших соціальних мережах світу.</p><p><em>Назар Федорчук, за матеріалами <a href="http://techcrunch.com/2014/10/12/facebooks-anonymous-app-could-kill-trolls-with-secret-identity/">Тек Кранч</a> та Нью-Йорк Таймс, спеціально для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/e/c/ec5a782-fedorchuk135.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Sat, 18 Oct 2014 16:54:46 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/f/4/f4b15bb-60-fedorchuk135.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/18/7041019/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Назар Федорчук ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041119</id>
<title>
<![CDATA[ Провокаційна партія Ляшка? ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Події під Верховною Радою 14 жовтня – це намагання зняти відсотки зі "Свободи" та "Правого сектора" перед парламентськими виборами. Але провокації під Радою – не лише проти ВОС та ПС, але й на допомогу Росії.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Засідання Верховної Ради України 14 жовтня мало велике значення для громадськості. Були прийняті антикорупційні закони та закон про прокуратуру, над якими тривал
]]>
<![CDATA[
ий час працювали правозахисники та громадські активісти.</p><p>Зранку в Раді був президент &ndash; Петро Порошенко. Депутати працювали в інтенсивному режимі... Аж поки на голосування не поставили <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7040724/">проект закону №2111а</a> "Про визнання Організації Українських Націоналістів і Української Повстанської Армії воюючою стороною у Другій світовій війні за свободу і незалежність України".</p><p>Ще до його голосування із вулиці Грушевського під Раду прийшли маршем активісти Всеукраїнського об'єднання "Свобода". Хода була приурочена річниці створення Української Повстанської Армії. Свободівці зайняли майже всю площу перед ВР, де до того часу проводилось ще декілька акцій: по люстрації та акція на підтримку прийняття законопроекту про вимушених переселеннців.</p><p>Активісти ВОС вели себе досить стримано і налаштовані були на мирний протест. Єдиною силою, яка б могла допомогти звернути увагу депутатів на їх вимоги &ndash; масовість. Після третьої спроби голосування по законопроекту &ndash; не набиралось потрібної кількості голосів. У відповідь на це лунали лозунги "ОУН-УПА &ndash; державне визнання", "Ганьба".</p><p>І в цей момент з Грушевського під Раду почала йти колона активістів з прапорами "Правого сектору".</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 625px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/5/4/54c99cc-----1.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/5/4/54c99cc-----1_300.jpg" /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">&nbsp;</td></tr></tbody></table><p>Активісти, котрі вимагали прийняття законопроекту по ОУН-УПА, досить радо зустріли марш молодиків. Але ще не встигнувши підійти до площі перед Радою, &ndash; у бік силовиків, котрі стояли під дверима ВР, полетіли димові та шумові гранати.</p><p>Самі активісти зазначили, що серед них є прості громадяни України, патріоти, анархісти та "ляшковці". І цілями їхнього маршу є змусити владу прийняти закон про державне визнання ОУН-УПА, та щоб зняли будь-які міри проти патріотів, політв'язнів, згадуючи чомусь Миколу Коханівського, якого <em>"хочуть посадити за те, що він не відмічається у дільничного". </em></p><p>Велику увагу до подій під Радою привернули прапори з черепами, які належать організації "Реванш" та <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7040722/">прапор "Братства" Дмитра Корчинського</a>.</p><p><a href="http://blogs.pravda.com.ua/authors/nayem/543d3dc6dd964/">Порівняння подій 1 грудня 2013 року під АП та 14 жовтня під ВР</a> мають місце. Адже людина, котра читає лекції на путінському "Селігері", спостерігає за подіями під АП в грудні минулого року, а потім прапор "Братства" з'являється під Радою, при цьому тримач прапору не заперечував, якій організації він належить, та <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7040722/">хто керує цією організацією</a> &ndash; викликає багато питань щодо його бажання не нашкодити Україні.</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 625px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/8/b/8b91427-----2.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/8/b/8b91427-----2_300.jpg" /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">&nbsp;</td></tr></tbody></table><p>Але не лише Корчинський грає на руку російській пропаганді.</p><p>Колона, яка йшла з Грушевського до Ради з прапорами Правого сектору &ndash; Добровольчий батальйон ОУН разом з Комітетом визволення політв'язнів. Акція була заявлена на 14 жовтня, свято Покрови, від пам'ятника Шевченку, через Бессарабську площу, Майдан Незалежності, вулицю Грушевського і до Верховної Ради України. Мета акції: закликати депутатів ВР проголосувати за закон "<a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=50240">Про внесення змін до прикінцевих положень закону "Про застосування амністії в Україні" (щодо повної реабілітації політичних в'язнів)</a>.</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 440px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/9/f/9f1cea6-----3.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/9/f/9f1cea6-----3_300.jpg" /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">&nbsp;</td></tr></tbody></table><p>Варто зазначити, що в <a href="http://iportal.rada.gov.ua/meeting/awt/show/5710.html">порядку денному</a> засіданні Ради цього питання не виносилось. А тому, ціль знаходження активістів під стінами ВР здається трохи незрозумілою.</p><p>Проте, питаннями визволення політв'язнів з початку цього року почав займатись лідер "Радикальної партії" &ndash; Олег Ляшко. Саме він, разом з трьома іншими депутатами, 25 лютого вніс <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=49948">законопроект №4271</a>, за яким тоді було звільнено 28 політв'язнів, в тому числі колегу по партії &ndash; Ігоря Мосейчука.</p><p>Окрім цього, на марші за визволення політв'язнів була символіка "Правого сектору", якого, за словами Борислава Берези, там насправді не було. Зважаючи на конфронтації між Ляшком та Коломойськиим, якому приписують фінансування ПС, можна зробити припущення, хто й для чого "задіяв" символіку Правого сектору у провокації.</p><p>Сам Береза приїхав під ВР після оголошення Турчиновим паузи. Керівник інформаційного відділу партії "Правий сектор" зібрав журналістів та зазначив, що партія та її активісти <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7040738/">не мають жодного відношення до подій</a> і вважають неприйнятним подібні провокації, які зможуть зіграти на руку східному сусіду. Після цього Береза самостійно звертався до кожного з активістів, у кого була символіка ПС, щоб ті її зняли.</p><p>Після подій під Радою, міністр Внутрішніх справ Арсен Аваков повідомив про затримання 43 учасників провокацій. Серед яких &ndash; і син мажоритарного кандидата від "Свободи" &ndash; Віктора Захарчука. При цьому партія "Свобода" у своєму офіційному зверненні також наполягала, що не має жодного відношення до сутичок та провокації під ВР.</p><p>При цьому Олег Ляшко та Ігор Мосейчук не заперечували участі, навпаки, зазначали у своїх заявах про побиття жінок з "Радикальної партії". Так, дійсно, під ВР було близько 10 жінок літнього віку, які підійшли зі сторони Маріїнського парку з прапорами партії. Підійшли вони, вже коли дим від димових гранат ширився стінами будівлі. Далі від парку не відходили.</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 625px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/b/1/b16f12a-----4.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/b/1/b16f12a-----4_300.jpg" /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">&nbsp;</td></tr></tbody></table><p>Отже, якщо брати до уваги позицію "шукай, коу вигідно", можна зробити наступний висновок.</p><p>Події під Верховною Радою 14 жовтня &ndash; це намагання зняти відсотки зі "Свободи" та "Правого сектора" перед наступними парламентськими виборами цього жовтня.</p><p>Але провокації під Радою &ndash; не лише проти ВОС та ПС, але й на допомогу Росії.</p><p>Вимагати прийняття законопроекту, якого навіть не було виставлено на порядок денний &ndash; говорить лише про одну ціль. Яка, в свою чергу, <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7040791/">ніяк не підтримує Україну сьогодні</a>.</p><p><em>Тетяна Безрук, спеціально для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/f/4/f47a6a9-135-bezruk.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Fri, 17 Oct 2014 14:18:05 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/7/1/719d715-60-bezruk.gif
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/17/7041119/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Тетяна Безрук ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041088</id>
<title>
<![CDATA[ У "війні рейтингів" програє виборець ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Нинішня передвиборча кампанія, через скорочені терміни, фінансову та політичну кризу звелась до одного єдиного аргументу – рейтинги кандидатів за соцопитуваннями. Усе працює за старими сценаріями.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p style="text-align: right;"><em>"Ніколи стільки не брешуть,</em><em> </em><em>як під час війни, після</em><em> </em><em>полювання й до виборів".</em><em> </em><em><strong>Отто фон Бісмарк</strong></em></p><p><em>Передв
]]>
<![CDATA[
иборча кампанія в Україні стрімко добігає кінця. </em>Соціологічні дослідження, зроблені безпосередньо перед виборами, значно відрізняються від досліджень, проведених за рік або півроку до дня голосування. Стрімко та рішуче змінюються цифри не тільки від того, що люди змінили свою точку зору.</p><p>Та й взагалі в ситуаціях із рейтингами, на жаль, мало що залежить від Вашої точки зору...</p><p style="text-align: center;"><strong>Ми дозволяємо себе дурити!</strong></p><p>Часто люди піддаються конформізму. Тиск із боку більшості зумовлює відсутність власних поглядів. Думати, аналізувати та висловлювати власну думку, значить брати на себе певну відповідальність за свої слова та переконання. Більша частина людей не має бажання чи то підсвідомо боїться таких дій, тому прислухається до інших. Думати не потрібно, і це всіх влаштовує. Набагато легше, коли все вже вирішено до нас і за нас &ndash; згубний залишок совкового патерналізму.</p><p>У першу чергу, це влаштовує владу та представників впливових фінансово-політичних груп, які мають достатній ресурс для того, щоб маніпулювати громадською думкою.</p><p>Вони цим уміло користуються через підконтрольні ЗМІ та соціологічні установи. А ті з них, які не належать таким особам чи групам, стають інструментами в досягненні їх цілей через банальну необхідність фінансового виживання чи мінімальної рентабельності. Так уже склалося, що де ж і ще можна так швидко й непогано заробити, як не під час виборів?</p><p>Явище замовних соцопитувань міцно вкоренилося в український політичний процес. Вони часто з'являються перед виборами.</p><p>Найчастіше їх проводять маловідомі або зовсім не відомі компанії, або ж так звані компанії-одноднівки. Соціологія використовується з маніпулятивною метою, для того щоб скласти у виборців враження, що та чи інша політична сила безальтернативно вже перемагає. Таку технологію часто використовують, оскільки виборець вирішує, беручи до уваги рейтинг кандидата чи партії.</p><p>Соціологія, як і більшість інших наукоємних сфер, не може існувати без тіньової грошової підтримки. Виграє той, у кого більше грошей. Той, хто здатен підкупити соціологічні установи задля вищого рейтингу, створити масштабну рекламу та одягнути маску чесності на обличчя. Все-таки <em>найдорожча частина прозорих виборів &ndash; імітація їх прозорості.</em></p><p style="text-align: center;"><strong>Нові люди &ndash; старі схеми</strong></p><p>Замість того щоб відображати суспільну думку, запропоновані нам "соцопитування", навпаки, мають на меті її <em>сформувати</em>, підготувати нас до перемоги того чи іншого кандидата чи партії на виборах, змусити повірити в неї ще до того, як вона сталася, змусити частину суспільства з найслабшою волею та відсутністю здатності аналізувати, проголосувати так чи інакше тому, що це зроблять усі, майже всі або більшість.</p><p>Система залишається незмінною, ми живемо лише надіями на краще. Навряд хтось буде займатися цією проблемою &ndash; для цього потрібні роки й великі можливості, бажання й готовність до нелюдської праці.</p><p>Так само незмінною залишилась виборча система й взагалі підходи до формування кадрового складу законодавчої гілки влади. Одні й ті самі помилки.</p><p>Партійні списки закриті, відсутність механізму відкликання депутата виборцями, недоторканність, яка робить привабливим депутатський мандат для злочинців, високий прохідний бар'єр, який заважає молодим політичним силам потрапити до парламенту. Так і не з'явилось жодних обмежень для балотування в нардепи, не позбавляють можливості балотуватись тих, хто голосував за диктаторські закони 16 січня, і все ніяк не забороняють компартію.</p><p>За таких умов, українцям залишається лише максимально чітко та правильно оновити персональний склад наступної Верховної Ради.</p><p style="text-align: center;"><strong>Голосувати за власні переконання, а не за рейтинги</strong></p><p>У багатьох випадках політики замовляють собі рейтинг, сподіваючись "прибрати" сильного конкурента. Замовна соціологія саме цим і займається &ndash; обдурює, щоб зберегти або здобути довіру виборця. Це старий, перевірений спосіб. Люди згадують соціологічні опитування, які нещодавно публікували в пресі, і "галочку" в бюлетені отримує той, хто їх замовив.</p><p>Нинішня передвиборча кампанія, через скорочені терміни, фінансову та політичну кризу звелась до одного єдиного аргументу &ndash; <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7025915/">рейтинги кандидатів за соцопитуваннями</a>. Усе працює за старими сценаріями й здавалось би, що зміни є, але насправді все так само.</p><p>Що із цього приводу сказала юрист Анна Маляр: "<em>Потрібно голосувати за власні переконання, а не за рейтинги... Якщо ви невибагливий виборець і готові обирати кандидата, тому що вже стільки-то відсотків виборців за соціологічними опитуваннями його обирають &ndash; будьте впевнені, що цим примітивним способом вас будуть переконувати завжди.</em></p><p><em>Якщо ваших однодумців лише 2-3% &ndash; це все одно дає вам право вимагати врахування ваших інтересів при формуванні державної політики. Насправді, 3% від 37 мільйонів виборців &ndash; це більше мільйона осіб, тобто не так уже й мало</em>".</p><p>Отож, усі ми повинні пам'ятати, що у війні рейтингів єдиною стороною, яка повністю програє, є виборець. Власне, він програє постійно й уже стільки років виплачує своєрідні репарації злодійкуватим депутатам і чиновникам саме через те, що майже безвідмовно ведеться на різні маніпуляції, піддається на вплив брудних технологій та фальшивих гасел.</p><p style="text-align: center;"><strong>Брехня й політика &ndash; найкращі друзі</strong></p><p>Юридично вплинути на таку брехню можуть хіба опоненти. Теоретично, певна партія може звернутись до суду з позовом на соціологічну контору, за те що ті оприлюднили явно брехливі рейтинги. Такі прецеденти навіть уже були.</p><p>Повернімося до парламентських виборів 2012 року.</p><p>11 жовтня <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_6974780/">партія Наталії Королевської "Україна &ndash; Вперед!" подала позов до суду</a> проти Фонду "Демократичні ініціативи" та ТОВ "Київський міжнародний інститут соціології ЛТД". У заяві Королевська вимагала спростування інформації щодо рейтингу партії. Позов нематеріальний &ndash; його було подано виключно задля спростування недостовірних даних. Хоча голова правління фонду "Демократичні ініціативи" Ірина Бекешкіна прокоментувала<em> </em>тоді це так: "<em>Королевська подала в суд на всю українську соціологію, тому що немає такої соціологічної фірми, яка б давала їй прохідний результат. </em></p><p><em>Насправді це звичайний передвиборчий піар, і нічого, крім піару. Після виборів, думаю, усе це "вщухне" само собою. А зараз їй треба показати, що насправді в неї рейтинг "ой-ой-ой", а ті, хто показує його низьким &ndash; обдурюють. От і все</em>".</p><p>Також у публікаціях на основі сумнівних опитувань засвітилася Комуністична партія України. Одна з компаній прогнозувала їй третє, або й навіть друге місце на виборах.</p><p>Іншою соціологічною несподіванкою стало те, що на друге місце в рейтингу за результатами кількох опитувань вийшла партія УДАР. І якщо одне з них оприлюднено маловідомою компанією, то інше &ndash; Київським міжнародним інститутом соціології, установою цілком авторитетною.</p><p>Щоправда, КМІС тут же зазначив: "<em>Залишається невпевненість стосовно місця "УДАРу", адже збільшення підтримки партії може бути або реальною тенденцією, або нещодавньою представленістю в ЗМІ лідера партії (найбільша кількість інтерв'ю проводилася одразу після переможного бою Віталія Кличка). Відповідь на це питання дадуть наступні опитування</em>".</p><p>Те ж саме ми почули від Ірини Бекешкіної, яка сказала, що не сумнівається у факті отримання КМІСом саме таких результатів.</p><p>Невдовзі в деяких інтернет-виданнях з'являються інші "варіації на тему": кому й навіщо вигідно "підмальовувати" такі високі рейтинги УДАРу? До речі, цікаво, що в ЗМІ не лунала думка про те, що сама партія Кличка могла й замовити ці рейтинги.</p><p>Так, <a href="http://blogs.lb.ua/ivan_bodriyyarov/170721_razdelyay_vlastvuy.html">"Левый берег" схилявся до того</a>, що подібна ситуація вигідна Партії регіонів, яка в такий спосіб намагається посварити дві опозиційні сили і, тим самим <a href="http://blogs.lb.ua/ivan_bodriyyarov/172295_pochemu_molchit_klichko.html">завдати їм іміджевого удару</a>. До такого висновку підштовхнуло ще й те, що відверто сумнівні результати опитувань показали лише на провладних телеканалах &ndash; "Інтері" та Першому національному.</p><p>В Україні в підміні цифр соцопитувань було помічено соціологічні організації, наближені до Партії регіонів, які навіть під час Помаранчевої революції заявляли про абсолютну перевагу рейтингу Януковича над показниками Ющенка.</p><p>Яка ж ситуація зараз?</p><p>По-перше, з'явилась абсолютно несподівано, фактично, нова політична сила &ndash; "Народний фронт" <strong><em>Арсенія Яценюка</em></strong>, яка грає на одному електоральному полі із БПП.</p><p>На цей час ще неможливо точно визначити, як розкладаються між ними електоральні симпатії, адже <strong><em>Петро Порошенко</em></strong> є головнокомандувачем і несе відповідальність за все те, що відбувається в країні, у першу чергу, з точки зору безпеки й оборони &ndash; але, нажаль, втрачає свій авторитет, тому що ми бачимо очевидні невдачі на фронті.</p><p>З іншого боку, так само, не набирає свій авторитет і Арсеній Яценюк &ndash; у силу негативних економічних обставин.</p><p>Стабільним залишається рейтинг <strong><em>Юлії Тимошенко.</em></strong> Так само стабільно тримається й <strong><em>Гриценко</em></strong>. Але, у цей же час ми бачимо, що <strong><em>Олег Ляшко</em></strong> починає втрачати рейтинг у результаті зміни редакційної політики кількох рейтингових каналів, які змінили, власне, ставлення до нього. <strong><em>Кличко</em></strong> поводить себе не так, як подобає міському голові.</p><p>Таким чином, використовувати соціологію зараз у якості інструменту агітації &ndash; щонайменше маніпуляція.</p><p style="text-align: center;"><strong>Слухати, сприймати, аналізувати</strong></p><p>Не піддавайтеся на брехню та підкуп. Кожен має право на помилку. А щоб кожний міг цим правом скористатися, проводять вибори.</p><p>З кожного по помилці &ndash; і країна сиплеться.</p><p>Тому потрібно думати та аналізувати перед таким дійсно важливим вибором.</p><p>Віддавати владу в руки людині, про яку не знаєш абсолютно нічого &ndash; дуже нерозумно. Слухайте не лише про плани на майбутнє, а й дізнавайтеся про їхнє минуле. Воно може розказати більше ніж Вам здається.</p><p>Усе у ваших руках. Ви вирішуєте долю країни, будьте впевнені у своєму виборі.</p><p>Не помилиться знову, українці!</p><p><em>Марія Вівдич, спеціально для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/1/d/1d055cf-vivdich135.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Fri, 17 Oct 2014 12:21:28 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/1/3/1385197-vivdich60.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/17/7041088/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Марія Вівдич ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041076</id>
<title>
<![CDATA[
Суддівська протидія люстрації: залякування та блокування
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Закон "Про відновлення довіри до судової системи" передбачив її розпуск та перезавантаження шляхом обрання нових членів. Але ці дії були заблоковані судом. І ніякий закон не може їх позбавити посади.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Нещодавно прийнятий <a href="http://zib.com.ua/ua/print/101731-zakon_pro_ochischennya_vladi_zakon_pro_lyustraciyu_vid_16092.html">закон</a> "Про очищення влади" став другим на шляху до звільнення негідних носити м
]]>
<![CDATA[
антію суддів. Адже перший &ndash; "Про повернення довіри до судової влади в Україні" не повністю виправдав великих сподівань суспільства, оскільки викликав чималий сп
]]>
<![CDATA[
ротив суддівської спільноти.</p><p>У хід пішли не лише судові рішення, ініційовані людьми режиму Януковича, які зупиняли дію його прогресивних норм, а й погрози з боку самих суддів.</p><p>Йдеться про поновлення роботи відповідальної за кадрову політику в судовій системі Вищої кваліфікаційної комісії суддів України у старому складі.</p><p>Хоча <a href="http://zakon0.rada.gov.ua/laws/show/1188-18">закон</a> "Про відновлення довіри до судової системи" передбачив її розпуск та перезавантаження шляхом обрання нових членів. Але ці дії <a href="http://www.pravda.com.ua/columns/2014/09/1/7036215/">були заблоковані</a> судом, який встановив, що рішення про припинення повноважень членів ВККС має приймати самостійно лише цей орган.</p><p>Заблокованою є й робота Вищої Ради Юстиції, яка через <a href="http://racurs.ua/548-vyschyi-sovet-yustizcii-bogoslovskaya-vlasenko-kivalov-sud-reforma">зупинку судами</a> рішень з&rsquo;їздів адвокатів та представників юридичних вишів, що обирають до її складу своїх членів, не може почати працювати.</p><p>Тому відкладаються рішення цих органів влади щодо звільнення з посади тих суддів, які скомпрометували себе під час буремних подій Євромайдану.</p><p>Єдиним вагомим досягненням закону "Про відновлення довіри до судової влади в Україні" можна вважати лише роботу при Верховній раді Тимчасової слідчої комісії, яка перевіряє суддів, що забороняли мирні зібрання та приймали політично вмотивовані рішення по відношенню до учасників мирних протестів 2013-2014 року, на предмет наявності в їх діях ознак порушення присяги.</p><p>На сьогодні її членами <a href="http://www.vru.gov.ua/news/728">зроблено</a> шість таких висновків стосовно трьох суддів місцевих загальних судів, двох &ndash; апеляційного адміністративного та одного &ndash; місцевого адміністративного суду.</p><p>Що ж стосується судді Київського апеляційного адміністративного суду Вікторії Мацедонської, то ТСК ухвалила рішення про відсутність в її діях порушення.</p><p>Адже вона під час ухвалення колегією суддів <a href="http://ua.racurs.ua/430-yak-zahystyty-svoie-pravo-na-myrni-zibrannya">рішення</a> про заборону мирних зібрань з 1 грудня 2013 по 7 січня 2014 на центральних вулицях та площах Києва висловила окрему думку.</p><p>У діях її колег &ndash; судді окружного адміністративного суду Києва Саніна, Київського апеляційного адміністративного суду Лічевецького та Мельничука, що не мали нічого проти ухвалення такого рішення, виконання якого потягло за собою силовий розгін Євромайдану, ТСК виявило ознаки порушення присяги.</p><p>Її рекомендації будуть передані на розгляд парламенту, який, працюючи в новому складі, має прийняти рішення щодо їх звільнення.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Суддівські махінації</em></strong></p><p>Щоправда, ці служителі Феміди не збираються здаватися і проводять серйозну кампанію з відтермінування свого з посадою прощання, замітаючи сліди.</p><p>Так, суддя Окружного адмінсуду Києва Санін вигадав версію про те, що матеріали справ про заборону мирних зібрань&hellip; згоріли після відвідин суду 50 невідомими чоловіками з шинами.</p><p>От лише про це нічого не знають працівники канцелярії цього суду та міліції, до якої він чомусь не звертався.</p><p>Разом з тим, нещодавно суддя Вищого адміністративного суду України Микола Кобилянський відкрив за нововиявленими обставинами провадження про перегляд ухвали цього суду про скасування рішень судів першої та апеляційної інстанції, які стосувалися заборони мирних зібрань.</p><p><em>"Причому, зробив це на підставі заяви юриста й засновника адвокатської компанії, у назві якої є прізвище Санін", &ndash; </em>пояснює заступник голови правління Центру політико-правових реформ, експерт ініціативної групи "Реанімаційного пакету реформ" Роман Куйбіда.</p><p><em>Цікаво, що суддя, який забороняв мирні зібрання у центрі Києва, теж має прізвище Санін. Тож, очевидно, що таке відновлення провадження в завершеній справі про заборону мирних зібрань є невипадковим.</em></p><p><em>До того ж, зроблене воно на підставі надуманого приводу, мовляв, суд касаційної інстанції не дослідив якісь докази. Хоча він не має цього робити, оскільки може перевіряти лише правильність застосування судом першої або апеляційної інстанції норм матеріального чи процесуального права. Але це не стало перешкодою для відкриття ВАСУ нового судового провадження.</em></p><p>На думку Романа Куйбіди, такі дії були вчинені для такого, щоб будь-які спроби ТСК, а потім і ВРЮ витребувати справи про заборону мирних зібрань трактувалися як втручання в судовий процес та тиск на суд. У цьому, вочевидь, проявляється бажання суддів уникнути відповідальності.</p><p>Загалом, за даними ЦППР, кількість заяв до ТСК щодо неправомірних дій мантієносців, які під час Євромайдану забороняли проведення мирних зібрань, сягає 69.</p><p>Тож, кількість тих, хто може втратити посаду, сягатиме більше 100 чоловік. Адже такі рішення ухвалювалися першою та апеляційною інстанцією, тобто не лише одним головуючим суддею, а й колегією суддів. Зрозуміло, що усі вони захищатимуться до останнього, аби не втратити роботу.</p><p style="text-align: center;"><strong><em>Погрози активістам</em></strong></p><p>Уже сьогодні спостерігаються спроби деяких з них за посередництвом третіх осіб домовитися з представниками ЦППР, які відслідковували рішення судів про заборону мирних зібрань, щоб ті не подавали заяви на суддів до ТСК.</p><p>Але усі вони марні. Тому наступним кроком стало залякування та погрози, які лунають з боку певних представників суддівського корпусу на адресу громадських активістів.</p><p><em>"Днями один із суддів задав мені питання: хто замовив</em>(!) <em>подання до ТСК заяв на нього і його колег, які під час подій Євромайдану забороняли мирні зібрання?</em> &ndash; розповідає Роман Куйбіда. <em>&ndash; Така риторика викликає стійку підозру, що судді звикли, що для кожного рішення має бути замовник.</em></p><p><em>Так от, пояснюю, що ця ідея виникла в рамках роботи групи громадської ініціативи "Реанімаційний пакет реформ". І ми, незважаючи ні на що, не збираємося від неї відмовлятися", &ndash; </em>наголошує він.</p><p>Куйбіда додає, що дивними запитаннями той-таки суддя не обмежився. Він попросив припинити таку діяльність, інакше в колеги Романа Куйбіди &ndash; Максима Середи, який особисто подає заяви щодо здійснення ТСК перевірки суддів адмінсудів, що забороняли мирні зібрання, &ndash; будуть проблеми із захистом кандидатської дисертації&hellip;</p><p>Разом з тим, вони не гребують протиправними методами й надсилають від імені Максима Середи до ТСК різні скарги, щоб дискредитувати його та цей орган.</p><p>Про це він дізнався, коли отримав звідти відповіді на запити, які не надсилав.</p><p><em>"На одній з таких скарг, яка стосувалася нібито моєї незгоди з діяльністю ТСК, поданої від мого імені, стояв не мій підпис. Про що я терміново повідомив адміністрацію цього органу з тим, щоб подібні заяви не приймалися до розгляду, і очікую офіційної реакції від його секретаріату", &ndash; </em>зазначає Максим Середа.</p><p><strong><em>Комплексне очищення від людей режиму</em></strong></p><p>Попри це, ініціативна група громадських діячів ЦППР не збирається припиняти свою діяльність.</p><p>Ба, більше! Вони намагаються розширити її коло, беручи до уваги й інші справи &ndash; про адмінправопорушення, що стосуються автомайданівців, незаконні арешти євромайданців тощо.</p><p>Задля цього активно співпрацюють з іншими громадськими організаціями, які пильно стежили за цими судовими процесами, в тому числі й з групою громадського спостереження "<a href="http://uacrisis.org/ua/pravozakhisniki-krivosuddya/">ОЗОН</a>".</p><p>Адже її представники відвідали 275 судових засідань, що стосувалися справ Євромайдану. А експерт Української правничої фундації Степан Берко зазначив, що в ході проведеного дослідження було встановлено, що найбільше порушень тоді здійснювалося в Апеляційному суді Києва, де розглядалося 2/3 справ автомайданівців.</p><p><em>"Ми склали свій рейтинг "антисуддів" міста Києва. Перше місце у списку займає Бець, суддя Апеляційного суду. Друге &ndash; залишається за Єфімовою. Вона розглянула 13 справ, протягом яких було зафіксовано безліч порушень. Третє місце займає Коваль, у якою порушення в 12 справах.</em></p><p><em>На четвертому &ndash; Бартащук, а на п&rsquo;ятій позиції &ndash; Приндюк із порушеннями у 7 справах", &ndash; </em>додає Степан Берко.<em> </em>За його словами, усі ці судді відповідатимуть перед законом.</p><p>Віри в це додає новоспечений закон "Про очищення влади", який передбачає не лише звільнення служителів Феміди за прийняття рішень проти євромайданівців, а й за життя не за офіційними доходами.</p><p>Тому не виключено, що згодом очікується серйозне звільнення судової системи від армії відданих режиму Януковича суддів.&nbsp;</p><p><em>Леся Шутко, для УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/1/2/1277ef7-------135.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Fri, 17 Oct 2014 11:10:28 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/1/7/1799ada-------60.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/17/7041076/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Леся Шутко ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7041000</id>
<title>
<![CDATA[ Фальшиві гроші з каси банку ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Коли поліцейські дізналися, що гроші потрапили до наших рук від українського банку, вони лише посміхнулися. Мовляв, нічого дивного для України.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Якщо ви переконані, що міняючи чи отримуючи валюту в касі банку, ви себе убезпечуєте від фальшивих купюр, то мушу вас розчарувати.</p><p>Коли мені з Німеччини зателеф
]]>
<![CDATA[
онувала сестра й сказала, що 800 євро, які я їй передала, є фальшивими, я не могла повірити. Гроші заблокував банківський термінал, потім їх передали в поліцію. Експертиза підтвердила, що "мої" євро є справді хорошою підробкою.</p><p>Отже, крім того, що ми втратили гроші, ми ще й ризикували отримати проблеми з німецькими правоохоронцями та мусили їм довести, що не є фальшивоментниками. Коли поліцейські дізналися, що гроші потрапили до наших рук від українського банку, вони лише посміхнулися. Мовляв, нічого дивного для України.</p><p>800 євро &ndash; 4 купюри по 200 євро &ndash; я отримала в банку <strong>Credit Agricole.</strong> Перед тим, я їх замовила, адже для першого разу для банку це велика сума.<a href="/files/0/e/0ee58b0---------2-------.jpg" target="_blank"><br /></a></p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 600px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com.ua/files/0/e/0ee58b0---------2-------.jpg" target="_blank"><a href="http://img.pravda.com/images/doc/0/0/00710dc---------2--------small.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/0/0/00710dc---------2--------small_300.jpg" /></a></a></td></tr><tr><td class="tb_text">Натисніть, щоб збільшити та побачити першу сторінку документу&nbsp;&nbsp;</td></tr></tbody></table><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 600px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com.ua/files/5/4/5452257---------1.jpg" target="_blank"><a href="http://img.pravda.com/images/doc/3/e/3e4248d---------1-small.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/3/e/3e4248d---------1-small_300.jpg" /></a></a></td></tr><tr><td class="tb_text">Натисніть, щоб збільшити та побачити другу сторінку документу</td></tr></tbody></table><p><span style="font-size: 12px;" data-mce-mark="1">До того ж, як з'ясувалося, українські банки не фіксують номери купюр, які проходять через касу.</span><span style="font-size: 12px;" data-mce-mark="1">Квитанція про видачу банком валюти в мене збереглася. При цьому я чітко пам'ятала, що в касі банку мені видали кошти саме такими купюрами. Не щодня випадає тримати в руках 200-єврову купюру.</span></p><p>Але коли я звернулася до банку, мені відповіли, що купюри номіналом у 200 євро вони... не могли видати. Що такі суми їм передає центральне відділення, і того дня за документацією такі купюри в них не числяться.</p><p>Однак перевірку банк таки почав. І камери спостереження показали, що касир дійсно видала мені 4 купюри саме в 200 євро.</p><p>У мене зажевріла надія повернути собі гроші.</p><p>У результаті я отримую письмову відповідь від банку, яка зводиться до двох речень: <strong><em>"У діях касиру порушень не виявлено. Перевіряйте гроші, не відходячи від каси".<a href="/files/7/4/7452ac1-10654176-10204841114850822-734326354-n.jpg" target="_blank"><br /></a></em></strong></p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 520px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com.ua/files/7/4/7452ac1-10654176-10204841114850822-734326354-n.jpg" target="_blank"><a href="http://img.pravda.com/images/doc/8/4/8433592-300-1.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/8/4/8433592-300-1_300.jpg" /></a></a></td></tr><tr><td class="tb_text">Натисніть, щоб збільшити та побачити весь текст&nbsp;</td></tr></tbody></table><p>І як я їх мушу перевіряти? Носити із собою детектор банкнот?!</p><p>Касир іншого банку розповіла мені, що вони часто економлять і використовують застарілі детектори банкнот, які не в змозі розрізнити нормальну підробку.</p><p>Заяву в міліцію я теж написала. Черговий міліціонер змарнував на мене й мою заяву більше години. "Вам зателефонує слідчий і викличе до себе", &ndash; сказав молоденький міліціонер. Минув місяць &ndash; реакції нуль.</p><p>У такій ситуації міг опинитися будь-хто. І, напевно, опинилася не одна я. Важко спрогнозувати, з якими проблемами можуть стикнутися українці через недосконалість роботи банківської системи.</p><p>Уявіть собі ситуацію, що ви зібралися в закордонну поїздку. Для цього ви пішли до банку та купили там валюту. Приїздите на відпочинок, ідете до магазину &ndash; і там з'ясовують, що ваші гроші підроблені. Крім того, що ви опиняєтеся за кордоном в омріяній поїздці без грошей, у вас ще можуть бути проблеми з місцевими правоохоронцями.</p><p>Виходить, що кожен із нас може стати жертвою фальшивок навіть у банку. І механізмів довести той факт, що ти віддаєш банку справжні гроші, а в обмін отримуєш фальшиві папірці &ndash; не існує?..</p><p><em>Тетяна Кусок, УП</em></p>
]]>
</description>
<description-image>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/0/9/0974521-135-1-kusok.jpg
]]>
</description-image>
<pubDate>
<![CDATA[ Fri, 17 Oct 2014 09:18:50 +0300 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/b/6/b62282f-60-kusok.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[
http://www.pravda.com.ua/columns/2014/10/17/7041000/
]]>
</link>
<author>
<![CDATA[ Тетяна Кусок ]]>
</author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
</channel>
</rss>