<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<item>
<id>7042529</id>
<title>
<![CDATA[ Столар заявив, що виїхав з країни, аби відпочити ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Кандидат в народні депутати на 217 окрузі Києва Вадим Столар заявив, що залишив країну, аби відпочити.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Кандидат в народні депутати на 217 окрузі Києва Вадим Столар заявив, що залишив країну, аби відпочити.</p><p>Про це він написав на своїй сторінці <a href="https://www.facebook.com/stolar.vadim/posts/306370579552858">Facebook</a>, коментуючи <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7042413/">заяву Романа Зварича</a> - начальника штабу одного з кандидатів.</p><p>"Закликаю всіх до спокою і прошу не вестися на провокації! Виборча кампанія була дуже стомлюючої і виснажливою. Останні два місяці я бачив свою дружину та дітей (яких у мене четверо) в кращому випадку по 10 хвилин в день перед виходом на роботу", - повідомив Столар.</p><p>"У ніч виборів за паралельним підрахунком я зрозумів, що не проходжу до ВР, тому <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7042283/">привітав переможця</a> і вирішив приділити час сім'ї. Для цього я полетів на кілька днів. У четвер ввечері повернуся назад й відповім на всі запитання. Нікуди я не тікав і ні від кого не ховаюся, просто комусь подобається піднімати свою цитованість в ЗМІ за рахунок гучних заяв", - додав він.</p><p>Раніше Зварич припустив, що суперник командира "Азова" Андрія Білецького на окрузі №217 міг залишити країну в зв'язку з <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7042210/">порушеннями</a> під час виборів у Раду.</p><p>Українська правда</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 22:32:03 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042529/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042504</id>
<title>
<![CDATA[ Порошенко хоче погоджувати всі проекти коаліції ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Проект коаліційної угоди, запропонований президентом, передбачає передачу опозиції посади віце-спікера голів кількох комітетів та регулює питання які саме законопроекти мають вноситись на розгляд Верховної Ради.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Проект коаліційної угоди, запропонований президентом, передбачає передачу опозиції посади віце-спікера голів кількох комітетів та регулює питання які саме законопроекти мають вноситись на розгляд Верховної Ради.</p><p>Про це повідомляють джерела "Української правди".</p><p>Згідно з проектом, опозиції пропонується передати &nbsp;посади голів комітетів з питань регламенту, з питань свободи слова, комітету з питань культури і духовності, комітету з питань сім'ї молоді та спорту, а також контрольної комісії з питань приватизації.</p><p>Крім того, в проекті коаліційної угоди забороняється квотування посад заступників міністрів.</p><p>Також пропонується запровадити посаду державного секретаря уряду замість посади міністра Кабінету міністрів.</p><p>Також пропонується, щоб усі рішення уряду проходили "контрасигнацію" (погодження) з профільним міністром.</p><p>Також за коаліційною&nbsp; угодою законопроекти "на виконання програми коаліції" можуть вноситись до парламенту урядом, президентом або депутатами за умови погодження з Виконавчим комітетом реформ.</p><p>Окрім того, джерело "Української правди" повідомило, що <strong>у "Народному фронті" незгодні з деякими підходами "Блоку Петра Порошенко" до управління країною</strong>. У середу, 29 жовтня, в першій половині дня представники партії мають вийти зі своєю позицією щодо формування майбутньої коаліції.&nbsp;</p><p>Співрозмовник також сказав, що переговори про створення коаліції відбуваються зі складнощами.</p><p>Як відомо, виконавчий комітет реформ є допоміжним органом при президентові, його очолює заступник голови Адміністрації президента. Наразі виконавчий комітет реформ очолює Дмитро Шимків.&nbsp;</p><p>Українська правда</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 22:05:14 +0200 ]]>
</pubDate>
<thumbnail>
<![CDATA[
http://img.pravda.com/images/doc/5/7/577a8a6-115-poroshenko-yacenuk.jpg
]]>
</thumbnail>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042504/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>1</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042525</id>
<title>
<![CDATA[
У ЦВК заявляють, що визнають вибори на всіх мажоритарних округах
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
У ЦВК немає причин для визнання недійсними вибори мажоритарників у жодному окрузі.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>У ЦВК немає причин для визнання недійсними вибори мажоритарників у жодному окрузі.</p><p>Про це журналістам повідомив прес-секретар Центральної виборчої комісії Костянтин Хівренко, пише "<a href="http://www.ukrinform.ua/ukr/news/u_tsvk_kagut_shcho_viznayut_vibori_v_usih_magoritarnih_okrugah_1985997">Укрінформ</a>".</p><p>"Підстав говорити про те, що в якомусь окрузі ми не матимемо згідно з встановленими підсумками голосування народного депутата-мажоритарника, немає", - сказав він.</p><p>Крім того, Хівренко наголосив, що наразі не існує жодних проблем з підрахунку голосів та введення даних до інформаційно-аналітичної системи "Вибори" у загальнодержавному багатомандатному виборчому окрузі.</p><p>Водночас він додав, що є деякі проблеми в окремих округах із встановлення результатів виборів кандидатів мажоритарників.</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 21:33:08 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042525/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042524</id>
<title>
<![CDATA[
Бойовики з гранатометів обстріляли аеропорт "Донецьк"
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Бойовики обстріляли зі стрілецької зброї та гранатометів аеропорт "Донецьк".
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Бойовики обстріляли зі стрілецької зброї та гранатометів аеропорт "Донецьк".</p><p>Про це повідомив речник інформаційного центру АТО&nbsp;Владислав Селезньов.</p><p><iframe frameborder="0" height="168" src="http://www.youtube.com/embed/wlFTGxTXXCc?rel=0&amp;controls=0" width="300"></iframe></p><p>Крім того, за його словами, бойовики з "Градів" обстріляли українські блокпости поблизу Чернухиного, а також двічі обстріляли позиції сил АТО в районі Павлополю.</p><p>За словами Селезньова, залишається складною ситуація в районі Дебальцевого. Там, а також в районі населених пунктів Нікішине та Малоорлівка терористи обстріляли позиції з артилерії та мінометів.</p><p>Українська правда</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 21:13:45 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042524/ ]]>
</link>
<video>
<![CDATA[
http://www.youtube.com/watch?v=wlFTGxTXXCc?rel=0&amp;controls=0
]]>
</video>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042523</id>
<title>
<![CDATA[
Бойовики обстріляли сили АТО в районах Павлополю та Гнутового
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Позиції українських військових в районі населеного пункту Павлопіль піддалися багаторазовому обстрілу бойовиків з танків в понеділок о 17:27.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Позиції українських військових в районі населеного пункту Павлопіль піддалися багаторазовому обстрілу бойовиків з танків в понеділок о 17:27.</p><p>Про це <a href="http://marsovet.org.ua/news/show/id/7363">повідомляється на сайті</a> Маріупольської міськради.</p><p>Згідно з інформацією, втрат у живій силі й техніці в українських військових немає.</p><p>"Переміщення живої сили й техніки противника в бік Маріуполя немає.</p><p>Українські збройні сили мають всі сили та засоби для відображення будь-яких можливих провокацій", - наголошується в повідомленні.</p><p>На сайті міськради раніше <a href="http://marsovet.org.ua/news/show/id/7367">повідомлялося</a>, що починаючи з 14:50 на території, тимчасово підконтрольній бойовикам "ДНР" в районі населеного пункту Саханка, вівся обстріл з мінометів та стрілецької зброї.</p><p>Станом на 17.15 тривав обстріл позицій українських військових в районі селища Гнутове.</p><p>Українська правда</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 20:49:42 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042523/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042522</id>
<title>
<![CDATA[
Голова ОВК на окрузі Бакуліна-Шахова склав повноваження
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
На окрузі № 106 в Луганській області, де триває боротьба між Сергієм Шаховим і Євгеном Бакуліним, Центральна виборча комісія замінила 7 членів ОВК, а голова та ще 4 члени ОВК заявили про самовідвід.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>На&nbsp;окрузі № 106 в Луганській області, де триває боротьба між Сергієм Шаховим і Євгеном Бакуліним, Центральна виборча комісія замінила 7 членів ОВК, а голова та ще 4 члени ОВК заявили про самовідвід.</p><p>Про це "Українській правді" повідомив кандидат у депутати на цьому окрузі Сергій Самарський.</p><p>За його словами, о 15-ій годині була оголошена перерва на одну годину, а о 17-ій годині прийшов керівник ОВК Мар'їн та оголосив про рішення ЦВК замінити 7 членів комісії.</p><p>Після цього була оголошена перерва доти, поки не з'являться 7 нових членів ОВК. Приблизно о 19 годині, за словами Самарського, голова ОВК оголосив, що написав заяву про складення повноважень. Разом із ним пішли 4 людини. Мар'їн пояснив своє рішення масовими порушеннями, фальсифікаціями та погрозами членам ОВК. Виконувати свої обов'язки він доручив заступнику</p><p>Самарський зазначив, що кілька членів ОВК були родом зі Стаханова, який контролюється бойовиками. За його словами, на будинках в районі, де мешкали члени ОВК, з'явилися листівки про те, що вони розшукуються і "за їхню голову дають винагороду", бо вони допомагають в проведенні виборів.</p><p>Самарський вважає, що &nbsp;кандидат Бакулін причетний до погроз членам ОВК.</p><p>Як відомо,&nbsp;на&nbsp;<strong>окрузі № 106 к</strong>андидати в депутати від "демократичного блоку" вимагають <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7042459/">визнати вибори недійсними</a>.</p><p>Українська правда</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 20:13:35 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042522/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042519</id>
<title>
<![CDATA[
У ЦВК На Донеччині порахували ще два округи, один з них "проблемний"
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
У Донецькій області опрацювали округи № 46 з центром в Артемівську та проблемний округ № 50 з центром у Красноармійську.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>У Донецькій області опрацювали округи № 46 з центром в Артемівську та проблемний округ № 50 з центром у Красноармійську.</p><p>Згідно з сайтом ЦВК, <strong>на окрузі №50,</s
]]>
<![CDATA[
trong> де заявляють про масові фальсифікації, за результатами обробки 100% протоколів перемагає Євген Гєллєр, який набирає 39,54% - 27674 голоси. Водночас Байсаров набирає 32,87 &ndash; 23,008 голосів.</p><p>Раніше "Українська правда" <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7042497/">повідомляла про фальсифікації на цьому окрузі</a>. Так на деяких дільницях збільшено явку. Крім того, розходяться результати в протоколах з мокрими печатками та з результатами, вказаними на сайті ЦВК. Лише за двома сфальсифікованими протоколами Гєллєр отримав майже на 2 тисячі голосів більше.</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 460px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/a/0/a0b6a2e-1.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/a/0/a0b6a2e-1_300.jpg" /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">Гєллєр/Байсаров</td></tr></tbody></table><p>Як відомо, Гєллєр родом з Донецька. До останнього він вважається людиною Ахметова. Також його пов'язували з родиною Януковича. З 2006 року він є депутатом ВР від Партії регіонів. В останньому скликанні очолював бюджетний комітет.</p><p>Байсаров є також депутатом від Парії регіонів. він є президентом &nbsp;Акціонерного товариства "Вугільна компанія "Шахта Красноармійська-Західна №1".</p><p>Як відомо, і Гєєлєр, і Байсаров &ndash; один з депутатів, який проголосував за диктаторські закони 16 січня.</p><p><strong>На окрузі №46,</strong> згідно з даними сайту ЦВК переможцем є Сергій <strong>Клюєв</strong>, який отримав 47,4% голосів. Його найближчий опонент отримав 27,49%.</p><p>Як відомо, Сергій Клюєв є братом Андрія Клюєва, колишнього голови адміністрації президента, якого вважають організатором розгону студентів на Майдані 31 грудня.</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 460px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/2/f/2f77c46-2.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/2/f/2f77c46-2_300.jpg" /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">Сергій Клюєв&nbsp;</td></tr></tbody></table><p>Клюєв також голосував за диктаторські закони 16 січня. Під час майдану його рахунки були заблоковані в Австрії.</p><p>У селі<a href="http://pda.pravda.com.ua/articles/id_6686588/"> Рудики розташоване земельне володіння Клюєвих,</a> яке розкинулося на 17 гектарах.&nbsp;</p><p>Українська правда</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 19:30:33 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042519/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>2</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042518</id>
<title>
<![CDATA[
Кабмін затвердив список російських артистів, яких не пустять в Україну
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Уряд ухвалив перелік з 14-ти митців, яких через підтримку агресії Росії щодо України оголосять персонами нон-грата.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Уряд ухвалив перелік з 14-ти митців, яких через підтримку агресії Росії щодо України оголосять персонами&nbsp;нон-грата.</p><p>Про це повідомила <a href="http://www.kmu.gov.ua/control/uk/publish/article?art_id=247714469&amp;cat_id=244277212">прес-служба</a> Міністерства культури.</p><p>У відомстві зазначили, що не можуть оприлюднити цей список через міжнародні норми. Водночас у Міністерстві нагадали про антиукраїнську позицію співака Йосипа Кобзона, актора Івана Охлобистіна та сатирика Михайла Задорнова.</p><p>Як відомо,&nbsp;російського співака і політика <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7042474/">Йосипа Кобзона</a> бойовики призначили "почесним консулом Донецької народної республіки" у Російській Федерації.</p><p>Українська правда</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 19:20:51 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042518/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>1</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042516</id>
<title>
<![CDATA[
У Міноборони кажуть, що солдати в АТО вже всі в теплих куртках
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
У Міністерстві оборони говорять, що військові в АТО вже повністю забезпечені утепленими куртками.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>У Міністерстві оборони говорять, що військові в АТО вже повністю забезпечені утепленими куртками.</p><p>Про це заявив заступник начальника центрального управління
]]>
<![CDATA[
речового забезпечення Міноборони Юрій Гусляков на зустрічі з волонтерськими організаціями в будівлі тилового забезпечення Міноборони в Києві у вівторок.</p><p>"Загальна забезпеченість теплими речами в зоні АТО становить: куртками утепленими (з урахуванням курток старого зразка) - 100%, брюками утепленими старого зразка - 78%, шапками-фесками - 100%", - сказав він.</p><p>Зокрема, до зони АТО направлено 33,9 тис. теплих курток нового зразка. Триває забезпечення батальйонів територіальної оборони.</p><p>За словами Гуслякова, для розміщення обігріву оснащено 60 контейнерів і ще 40 переоснащують, вони будуть готові на 10 листопада, також розгорнуто 1,6 тис. наметів.</p><p>Для організації прання в зимовий період три причепи переоснащено в мобільні пральні, загалом заплановано переоснащення ще дев&rsquo;яти причепів.</p><p>Крім того, ще 10 пралень надійде від співпраці з благодійним фондом "Крила фенікса".</p><p>Гусляков також повідомив, що від волонтерів отримано 4,6 тис. комплектів термобілизни для підрозділів ПДВ, заплановано передачу ще 10 тис. комплектів.</p><p><a href="http://ua.interfax.com.ua/">Інтерфакс-Україна</a></p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 19:10:45 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042516/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042514</id>
<title>
<![CDATA[ "Чебурашка" розганятиме мітинги в Росії ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Російська поліція розганятиме учасників масових заворушень за допомогою акустичної системи "Чебурашка", яка буде видавати різкі звуки та випускати залпи піротехніки.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Російська поліція розганятиме учасників масових заворушень за допомогою акустичної системи "Чебурашка", яка буде видавати різкі звуки та випускати залпи піротехніки.</p><p>Про це з посиланням на джерело повідомляє "<a href="http://www.mk.ru/">Московский комсомолец</a>".</p><p>За словами співрозмовника видання під ФКУ НВО "Спецтехніка і зв'язок" російського МВС, цю систему монтуватимуть на поліцейські автомобілі. Назву "Чебурашка" вона отримала через два динаміки радіусом більше метра, які зовні нагадують вуха персонажа Едуарда Успінського.</p><p>"Вуха" у акустичної системи знаходяться з боків для запуску піротехніки, в тому числі димових та світлошумових ракет.</p><p>Як зазначає газета, система може працювати на відстані від 50 до 70 метрів.</p><p>Передбачається, що піротехніка буде тиснути на психіку учасників масових заворушень, а різкі звуки не дозволять перебувати біля "Чебурашки" більше п'яти хвилин.</p><p>Управляти "Чебурашкою" можна дистанційно, за допомогою планшету зі спеціальним ПЗ.</p><p>Вбудована відеокамера дозволить співробітникам поліції стежити за подіями зовні, не покидаючи машину.&nbsp;</p><p><a href="http://tvrain.ru/articles/mitingi_v_rossii_budet_razgonjat_cheburashka-377241/">Дождь</a></p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 18:58:48 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042514/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042513</id>
<title>
<![CDATA[ Росія побудує в Арктиці 13 аеродромів і 10 РЛС ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Росія планує побудувати в арктичному регіоні 13 аеродромів і 10 технічних радіолокаційних пунктів для забезпечення військової безпеки країни.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Росія планує побудувати в арктичному регіоні 13 аеродромів і 10 технічних радіолокаційних пунктів для забезпечення військової безпеки країни. <br /> <br /> Про це на за
]]>
<![CDATA[
сіданні Громадської ради при Міноборони РФ заявив начальник Національного центру управління обороною РФ, генерал-лейтенант Михайло Мізінцев, повідомляє російський "Інтерфакс". <br /> <br /> "Передбачено будівництво 13 аеродромів, одного наземного авіаційного полігону, 10 технічних позицій радіолокаційних відділень і пунктів наведення авіації", - сказав Мізінцев. <br /> <br /> Він підкреслив, що для забезпечення військової безпеки Росії в арктичній зоні поетапно розвивається інфраструктура і формуються з'єднання та військові частини в регіоні. <br /> <br /> Ведеться будівництво об'єктів на островах Котельний, Врангеля, Земля Олександри, Нова Земля і на мисі Шмідта. <br /> <br /> Мізінцев підкреслив, що для підготовки до зими і в інтересах створення Арктичного угруповання на 100% виконано план північного завезення: завезено понад 39 тисяч тонн матеріальних засобів, доставлено більше 123 тисяч тонн вантажу.</p><p>"<a href="http://www.interfax.com.ua" target="_blank">Інтерфакс-Україна</a>"</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 18:39:04 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042513/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042509</id>
<title>
<![CDATA[
СБУ заблокувала 6 фіноперацій через підозру в фінансуванні тероризму
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Служба безпеки заблокувала 6 фіноперацій у WebMoney і одну операцію за картковим рахунком банку через підозру в фінансуванні тероризму.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Служба безпеки заблокувала 6 фіноперацій у WebMoney і одну операцію за картковим рахунком банку через підозру в фінансуванні тероризму.</p><p>Про це написав у своєму Facebook радник голови СБУ Маркіян Лубківський.</p><div class="fb-post" data-href="https://www.facebook.com/markian.lubkivskyi/posts/1492243417704951" data-width="466"><div class="fb-xfbml-parse-ignore"><a href="https://www.facebook.com/markian.lubkivskyi/posts/1492243417704951">Допис</a> by <a href="https://www.facebook.com/markian.lubkivskyi">Markian Lubkivskyi</a>.</div></div><p>Він зазначив, що фахівці СБУ протягом лише останніх двох днів заблокували фінансові операції за шістьма гаманцями електронної системи Web Money, а також за одним картковим рахунком банківської установи, що використовувалися для фінансування терористичної діяльності на Сході України.</p><p>"СБУ не вперше блокує такі рахунки - робота ведеться постійно. Але шість за два дні - це непоганий результат!", - зазначив Лубківський.</p><p>"За беззаперечними доказами, заболоковані рахунки використовувалися для фінансування тероризму та підтримки сепаратистів", - наголосив радник глави СБУ.</p><p>Українська правда</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 18:14:49 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042509/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042508</id>
<title>
<![CDATA[
Печатки та штампи 34 кримських судів визнані недійсними
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Україна визнала недійсними печатки та штампи 34 судів, які знаходяться в окупованому Криму.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Україна визнала недійсними печатки та штампи 34 судів, які знаходяться в окупованому Криму.</p><p>Про це говориться в повідомленні Державної судової адміністрації, передають <a href="/ed/main-frame/news/objlist_newslist/bookmark_newobj/un.ua" target="_blank">Українські новини.</a></p><p>Зокрема, анульовано печатки і штампи 28 місцевих судів, Окружного адміністративного суду Криму та Севастопольського апеляційного адмінсуду.&nbsp;</p><p>Крім того, адміністрація визнала недійсними печатки та штампи Господарського суду Севастополя, Севастопольського апеляційного госпсуду, Господарського суду Криму та Апеляційного суду Криму.</p><p>Як повідомлялося, 52 з 479 суддів, що працювали в судах Криму, вирішили продовжити роботу в інших регіонах України після анексії півострова Росією.</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 18:12:14 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042508/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042507</id>
<title>
<![CDATA[
Бекешкіна пояснила, чому екзит-пол "Свободи" не підтвердився
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Однією з причин, чому реальні дані партії "Свобода" відрізняються від даних екзит-полів є більш відверта поведінка їхніх виборців під час опитування на виході з виборчих дільниць.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Однією з причин, чому реальні дані партії "Свобода" відрізняються від даних екзит-полів є більш відверта поведінка їхніх виборців під час опитування на виході з в
]]>
<![CDATA[
иборчих дільниць.</p><p>Про це "Українській правді" заявила глава фонду "Демократичні ініціативи" Ірина Бекешкіна.</p><p>"Прихильники "Свободи" були більше відвертими, а ті, хто голосував за інших, були більш скритними", &ndash; пояснила вона.</p><p>За словами Бекешкіної, респонс-рейт (готовність відповідати) у загальному був на рівні 73%.</p><p>"Ті, хто голосував, наприклад, за "Опозиційний блок" були менш схильні спілкуватися з інтерв&rsquo;юерами. А виборці "Свободи", ймовірно, були більш відверті, і серед них відсоток тих, хто відповів, був більший", &ndash; додала вона.</p><p>Таким чином, цифри деяких партій залишилися недооціненими, що вплинуло на кінцевий результат.</p><p>Також соціолог нагадала, що екзит-поли передбачали похибку &ndash; 2,5% для великих чисел і 1% для малих.</p><p>Як відомо, <a href="http://pda.pravda.com.ua/articles/id_7042318/">за даними екзит-полів</a>, озвучених після закриття виборчих дільниць у неділю, "Свобода" отримувала від 5,8% до 6,3% і потрапляла у парламент.</p><p>За даними ЦВК, яка підрахувала вже майже 94% протоколів, партія отримує лиш 4,73% і не долає п&rsquo;ятивідсотковий бар&rsquo;єр.</p><p>Українська правда</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 18:09:28 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042507/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>2</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042503</id>
<title>
<![CDATA[
Калетнік думає, що справу на неї відкрили, бо вона "за мир"
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Депутат Оксана Калетник вважає, що справу проти неї порушили не за сепаратизм, а за те, що вона має власну думку і виступає за мир і стабілізацію.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Депутат Оксана Калетник вважає, що справу проти неї порушили не за сепаратизм, а за те, що вона має власну думку і виступає за мир і стабілізацію.</p><p>Про це вона написала у своєму Facebook.</p><div class="fb-post" data-href="https://www.facebook.com/oksana.kaletnyk/posts/10204236053695602" data-width="466"><div class="fb-xfbml-parse-ignore"><a href="https://www.facebook.com/oksana.kaletnyk/posts/10204236053695602">Допис</a> by <a href="https://www.facebook.com/oksana.kaletnyk">Oksana Kaletnyk</a>.</div></div><p>Калетник заявила, що сприймає справу проти себе "як боротьбу із інакомисленням".</p><p>"Спробу розправитися з тими, хто має свою точку зору і виступає за політику миру, стабілізації в країні з урахуванням розуміння того, що в Україні проживають люди, які мають різне історичне коріння, культурні традиції, спілкуються різними мовами", - заявила комуністка.</p><p>Вона зізналась, що її приголомшила "жахлива новина" про відкриту справу.</p><p>Тепер вона готує прес-конференцію "з приводу усіх тих маніпулятивних фактів, які були використані за короткий період передвиборчої кампанії&hellip; і на основі яких наразі намагаються побудувати кримінальне провадження".</p><p>Як відомо, Служба безпеки порушила кримінальну справу за фактом <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7042439/">сепаратистських висловлювань Калетник.</a></p><p>Українська правда</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 17:39:36 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042503/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042502</id>
<title>
<![CDATA[ З прокуратури нарешті звільнили людей Пшонки ]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Під закон про люстрацію потрапили заступник Віктора Пшонки, глава прес-служби ГПУ, перший зампрокурора Київської області, заступник прокурора Києва та інші чиновники з прокуратури.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Під закон про люстрацію потрапили заступник Віктора Пшонки, глава прес-служби ГПУ, перший зампрокурора Київської області, заступник прокурора Києва та інші чино
]]>
<![CDATA[
вники з прокуратури.</p><p>Про це свідчать дані в Єдиному державному реєстрі осіб, щодо яких застосовано закон "Про очищення влади" (про люстрацію), передають <a href="/ed/main-frame/news/544fb80b7a91c/bookmark_news/addlang_yes/un.ua" target="_blank">Українські новини</a>.</p><p>Так, генпрокурор Віталій Ярема 23 жовтня звільнив Маргарита Велькова з посади керівника прес-служби (на правах управління) Генеральної прокуратури в порядку виконання закону "Про очищення влади" (про люстрацію).</p><p>Їй упродовж 10 років заборонено займати державні посади.</p><p>13 лютого 2012 Генпрокуратура призначила Велькову прес-секретарем генпрокурора Віктора Пшонки.</p><p>Також Ярема звільнив Світлану Виноградову з посади заступника прокурора Дніпропетровської області.</p><p>Виноградова обіймала цю посаду з 23 листопада 2007 року.</p><p>Крім того, Ярема звільнив Володимира Гаврюшенка з посади прокурора Деснянського району Києва в порядку виконання закону "Про очищення влади" (про люстрацію).</p><p>Під люстрацію потрапив і заступник прокурора Києва Володимир Гоголь.</p><p>Гоголь працював на посаді заступника прокурора з 5 січня 2005 року.</p><p>Ярема звільнив Володимира Бабенка з посади першого заступника прокурора Київської області.</p><p>Генеральна прокурора звільнила колишнього першого заступника генерального прокурора Олександра Білоуса в порядку виконання закону "Про очищення влади" (про люстрацію).</p><p>Білоус звільнений з посади головного наукового співробітника відділу досліджень проблем злочинності в економічній сфері Науково-дослідного інституту Національної академії прокуратури України.</p><p>У лютому Білоус був звільнений з посади першого заступника генпрокурора.</p><p>Станом на 24 жовтня Генпрокуратура звільнила 132 прокурорсько-слідчих співробітника в рамках виконання закону "Про очищення влади".</p><p>Генеральний прокурор Віталій Ярема звільнив Михайла Гаврилюка з посади прокурора Кіровоградської області Генпрокуратура призначила Гаврилюка прокурором Кіровоградської області в середині жовтня.</p><p>Генеральна прокуратура також звільнила колишнього заступника генерального прокурора Миколи Банчука в порядку виконання закону "Про очищення влади" (про люстрацію).</p><p>У лютому-червні Банчук займав посаду заступника генпрокурора.</p><p>Під люстрацію потрапив прокурор Черкаської області Віктора Миколенко та його першого заступника Володимира Вегери.</p><p>Як повідомлялося, Генпрокуратура на виконання вимог закону "Про очищення влади" з органів прокуратури <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7041822/">звільнила </a>132 прокурорсько-слідчих працівника.</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 17:36:43 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042502/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>2</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042501</id>
<title>
<![CDATA[
В МВС звітують, що арештували організатора "каруселей" на виборах
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Взято під варту першого затриманого, якого викрили у порушенні виборчих прав громадян.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Взято під варту першого затриманого, якого викрили у порушенні виборчих прав громадян.</p><p>Про це у вівторок повідомляє <a href="http://mvs.gov.ua/mvs/control/main/uk/publish/article/1201575" target="_blank">прес-служба МВС</a>.</p><p>Зловмисникові інкримінують підкуп виборців.</p><p>Згідно з новим законом про посилення відповідальності за порушення виборчих прав громадян суд 27 жовтня ухвалив рішення про обрання запобіжного заходу у вигляді утримання під вартою.</p><p>41-річний житель Черкаської області був затриманий за підозрою у підкупі виборців. Згідно з оперативними даними, громадянин разом з невстановленим подільником зібрав жителів Черкас (приблизно 43 особи з числа раніше судимих, без постійного місця проживання, безробітних).</p><p>Організатор виборчих "каруселей" пропонував цим людям від 500 до 1000 гривень за голосування за відкріпними талонами в Одеській області за певного кандидата.</p><p>Автобус, на якому група потенційних виборців їхала в Одеську область, було затримано.</p><p>При огляді в автобусі було вилучено шприци з рідиною коричневого кольору, таблетки препарату "Ламівудин", обладнання для виготовлення наркотичних речовин, рослинна сировина, імовірно &ndash; нарковмісна, звітує міліція.</p><p>У підозрюваного вилучено: список осіб, які перебували в автобусі, мобільні телефони з фотографіями пасажирів, 15 кредитних карток різних банків на його ім'я.</p><p>Наразі тривають слідчі заходи, зокрема - щодо затримання співучасника.</p><p>***Пропозиція, обіцянка або надання виборцю неправомірної вигоди за будь-які дії, пов'язані з безпосередньою реалізацією ним свого виборчого права, караються обмеженням волі на строк до трьох років або позбавленням волі на той самий строк із забороною обіймати певні посади або займатися певною діяльністю на строк від одного року до трьох років.</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 17:26:17 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042501/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042498</id>
<title>
<![CDATA[
Бондаренко заявила, що критика УМХ – це спроби повернути його Ложкіну
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
"Періодично виникають коментарі персон з приводу того як "націоналізувати" холдинг або як його повернути колишньому власнику, який, до речі, зараз обіймає посаду голови Адміністрації президента", - відповідь Олени Бондаренко блогеру
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Голова наглядової ради "Українського медіахолдингу" Олена Бондаренко вважає, що на УМХ "наїжджають", щоб повернути його Борису Ложкіну, який зараз очолює Адмініст
]]>
<![CDATA[
рацію президента.</p><p>Про це йдеться в <a href="http://www.telekritika.ua/rinok/2014-10-28/99773">її заяві</a>, розміщеній на "Телекритиці" у відповідь на статтю блогера Сергія Іванова "<a href="http://www.telekritika.ua/rinok/2014-10-08/98981">Антиукраїнський медіахолдинг</a>" на тому ж сайті.</p><p>"Заяви, які дискредитують репутацію Українського медіа холдингу (УМХ), стали вже системними і можуть розцінюється або як явні спроби закрити рота великому журналістському колективу, або "віджати" УМХ на користь іншого власника", - заявляє Бондаренко.</p><p>"Періодично виникають коментарі персон, які вважають себе медіаекспертами, з приводу того як "націоналізувати" холдинг або як його повернути колишньому власнику, який, до речі, зараз обіймає посаду голови Адміністрації президента (Борис <a href="http://pda.pravda.com.ua/articles/id_6992759/">Ложкін продав УМХ влітку 2013 року Сергію Курченку,</a> близькому до сім&rsquo;ї Януковичів, &ndash; ред.)", - обурюється екс-депутат від Партії регіонів.</p><p>Її зачіпає фраза Іванова "ходили чутки, що Ложкін був змушений продати своє дітище під пресингом клану Януковичів", і спроба показати однобокість "Кореспондент.net".</p><p>"Він, як бачимо, вважає, що на сайті має бути лише одна точка зору і бажано та, яка близька саме йому. Позиція холдингу була, є і буде&nbsp;&ndash; руйнувати монополію на правду в Україні й служити майданчиком, де завжди буде місце для висловлення точок зору і влади, і опозиції", - стверджує Бондаренко.</p><p>"На відміну від інших інформаційних ресурсів, наші новини засновані на реальних фактах, а не вигадані", - запевняє вона.</p><p>На думку Бондаренко, усе, що не подобається Іванову, "він намагається представити ледь не як "роботу на ворога" і (він) навіть дозволив собі необачно назвати холдинг "ворожим".</p><p>Бондаренко звинувачує Іванова у "медійній безграмотності" і спробах "затикати рота блогерам, які не згодні "скакати" в інформаційному мейнстрімі".</p><p>За її словами, Іванов намагається звинуватити УМХ у "кремлівській змові" і потуранні інтересам Росії за те, що той вийшов на російський ринок, &ndash; але не висуває звинувачень Петру Порошенку, чия фабрика працює в Ліпецьку (РФ).</p><p>"Його ж фраза "ключові топ-менеджерські посади розподілено між громадянами Російської Федерації" &ndash; зовсім верх шовінізму!", - вважає екс-соратниця Януковича.</p><p>"Напрошується висновок, що стаття є або проявом банального тиску на об'єктивні демократичні медіа, або елементом нечесної боротьби з конкурентами, що ширмується турботою про національні інтереси", - заявляє Бондаренко.</p><p>На її думку, мета таких матеріалів &ndash; "закрити рота об'єктивній української журналістиці, знищити її".</p><p>"Подібні статті лише оголюють ключові проблеми України на нинішній момент&nbsp;&ndash; згортання свободи слова і відсутність правового механізму захисту будь-яких форм&nbsp;власності &ndash; від газети до фабрики", - заявляє Бондаренко.</p><p>"Ми будемо нещадно виявляти й викривати не лише замовників, але й виконавців даної шкідливої акції", - погрожує вона.</p><p>"УМХ був, є і буде тим островом свободи, де збережеться плюралізм думок. УМХ зробить усе, щоб загальнолюдські цінності в Україні перемогли мракобісся, шовінізм, цензуру, монополію на істину й ненависть до інакомислячих", - запевняє Бондаренко.</p><p>"Українська правда"</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 17:08:43 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042498/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042497</id>
<title>
<![CDATA[
"Регіонали" сперечаються за 50-й округ і фальсифікують вибори
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Команда "регіонала" Леоніда Байсарова заявляє про фальсифікації виборів з боку іншого регіонала Євгенія Геллера на окрузі №50.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Команда "регіонала" Леоніда Байсарова заявляє про фальсифікації виборів з боку іншого регіонала Євгенія Геллера на окрузі №50.</p><p>Про це повідомляє прес-служба Байсарова.</p><p>"У &nbsp;Димитрові Донецької області, що входить в 50 округ, під час проведення голосування з 18 години до 20 години на виборчі дільниці&nbsp;у ОШ № 5, 6, 9 і в школі-інтернаті по черзі заходили одягнені у військову форму озброєні автоматами люди, які виганяли всіх присутніх із приміщень виборчих комісій", - сказав він.</p><p>"Після того, як доступ у приміщення відновлявся, члени комісії й офіційні спостерігачі відзначали&nbsp; значне збільшення кількості вкинутих &nbsp;виборчих бюлетенів в урнах для голосування. Офіційні спостерігачі, що фіксували дані порушення засобами відеофіксації, були змушені на вимогу озброєних осіб усі записи знищити", - повідомляє прес-служба Байсарова.</p><p>&nbsp;Крім того, у Байсарова заявляють, що ОВК близько 20:30 26 жовтня прийняла "протиправне рішення про видалення із приміщення комісії уповноважених осіб партій, офіційних спостерігачів і представників ЗМІ" через погрозу можливих провокацій.</p><p>"Хоча жодних доказів такої загрози присутнім представлено не було. Станом на 21.45 двері в будівлю окружної виборчої комісії залишалися закритими", - зазначають у Байсарова.</p><p>У той же час спостерігачі в Донецькій області підтвердили "Українській правді", що в деяких дільницях округу є завищена явка.</p><p>У понеділок згідно з даними сайту ЦВК, на окрузі лідирував Байсаров. Однак надвечір в &nbsp;процесі обробки протоколів цифри помінялися, і вперед вирвався Геллер.</p><p>Станом на 16:26 в окрузі оброблено 99,13% протоколів. Згідно з даними ЦВК, лідирує Геллер&nbsp; - 39,54%, Байсаров посідає друге місце &ndash; 32,87%.</p><p>Крім того, зафіксована розбіжність у даних протоколів з мокрими печатками дільничних комісій і тими, які занесені в систему "Вибори".</p><p>Так, на дільниці <strong>№ 140756,</strong> згідно із протоколом з мокрими печатками кількість невикористаних бюлетенів становить 1308 штук, у той же час, у системі "Вибори" зазначено, що не використані лише 460 бюлетенів. Відповідно розходиться й цифра по кількості бюлетенів, які були отримані виборцями: у протоколі це 572 виборця, а на сайті &ndash; 1420.</p><table border="0" style="width: 460px;"><tbody><tr><td><table align="left" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_left" style="width: 150px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com.ua/files/b/6/b685e79-11.jpg" target="_blank"><a href="http://img.pravda.com/images/doc/7/5/7543f64-11-small.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/7/5/7543f64-11-small_300.jpg" /></a></a></td></tr><tr><td class="tb_text">&nbsp;</td></tr></tbody></table></td><td><table align="left" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_left" style="width: 150px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com.ua/files/3/3/33988c3-12.jpg" target="_blank"><a href="http://img.pravda.com/images/doc/8/a/8a2fcdc-12-small.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/8/a/8a2fcdc-12-small_300.jpg" /></a></a></td></tr><tr><td class="tb_text">&nbsp;</td></tr></tbody></table></td><td><table align="left" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_left" style="width: 150px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com.ua/files/6/6/66c09aa-13.jpg" target="_blank"><a href="http://img.pravda.com/images/doc/a/8/a89fca0-13-small.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/a/8/a89fca0-13-small_300.jpg" /></a></a></td></tr><tr><td class="tb_text">&nbsp;</td></tr></tbody></table></td></tr></tbody></table><p><em>Натисніть, щоб збільшити кожний окремий документ</em></p><p>Та сама ситуація склалася і на виборчій дільниці <strong>№ 141071</strong>. Тут також нее співпадає кількість використаних бюлетенів у протоколі з мокрими печатками з даними на сайті ЦВК. Крім того, відрізняються і результати голосування. Так, згідно з даними протоколу Байсаров отримав 231 голос, на сайті ж зазначається, що за нього проголосували 131 виборець.<a href="/files/f/e/fe90ad9-1.jpg" target="_blank"><br /></a></p><table border="0" style="width: 450px;"><tbody><tr><td><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 150px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com.ua/files/f/e/fe90ad9-1.jpg" target="_blank"><a href="http://img.pravda.com/images/doc/d/1/d1abc69-1-1.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/d/1/d1abc69-1-1_300.jpg" /></a></a></td></tr><tr><td class="tb_text">&nbsp;</td></tr></tbody></table></td><td><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 150px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com.ua/files/3/8/384e985-2.jpg"><a href="http://img.pravda.com/images/doc/e/1/e13ce94-2-1.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/e/1/e13ce94-2-1_300.jpg" /></a></a></td></tr><tr><td class="tb_text">&nbsp;</td></tr></tbody></table></td><td><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 150px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com.ua/files/6/d/6dac03a-3.jpg"><a href="http://img.pravda.com/images/doc/e/c/ec6724b-3-1.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/e/c/ec6724b-3-1_300.jpg" /></a></a></td></tr><tr><td class="tb_text">&nbsp;</td></tr></tbody></table></td></tr></tbody></table><p><em>Натисніть, щоб збільшити кожний окремий документ</em></p><p>Водночас Геллеру згідно з даними у протоколі, віддали голоси 302 виборця, а на сайті ЦВК вказана цифра 1300 голосів.</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 460px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/e/e/ee51ebc-4.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/e/e/ee51ebc-4_300.jpg" /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">&nbsp;</td></tr></tbody></table><p>Геллер також входив у фракцію Партії регіонів і вважався людиною Ахметова, який зараз підтримує "Опозиційний блок".Як відомо, Байсаров є депутатом ВР останнього скликання від Партії регіонів. Він є власником шахти, яка перебуває в окрузі.</p><p>Українська правда</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 17:05:24 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042497/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>2</highlighted>
</item>
<item>
<id>7042499</id>
<title>
<![CDATA[
У Росії порахували мільярдерів: росіяни, євреї та українці
]]>
</title>
<annotation>
<![CDATA[
Серед російських мільярдерів найбільше росіян, євреїв та українців.
]]>
</annotation>
<description>
<![CDATA[
<p>Серед російських мільярдерів найбільше росіян, євреїв та українців.</p><p>Про це йдеться в дослідженні, яке провела "<a href="http://lenta.ru/articles/2014/10/27/reachethnic/">Lenta.ru</a>".</p><p>Аналітики порахували, що сукупний капітал найбагатших жителів РФ оцінюється в $481,15 мільярда, у той час, як доходи федерального бюджету за 2014 рік - в $339 мільярдів.</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 460px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/files/5/0/507f2cf-russkie.jpg" target="_blank"><a href="http://img.pravda.com/images/doc/4/1/41393fc-russkie.jpg"><img src="http://img.pravda.com/images/doc/4/1/41393fc-russkie_300.jpg" /></a></a></td></tr><tr><td class="tb_text">Для збільшення - клікніть</td></tr></tbody></table><p>Серед найбагатших бізнесменів Росії виділилися три групи етносів:</p><p>"велика трійка" - росіяни (89 осіб), євреї (42) і українці (24);</p><p>"середній склад" - татари (8), вірмени (7), гірські євреї (6), азербайджанці (3), інгуші (3), чеченці (3), осетини (2), узбеки (2);</p><p>"одиничні представники" - аварці, араби, білоруси, греки, грузини, кабардинці, казахи, курди, лезгини, литовці, молдавани.</p><p>Водночас, представництво в списку найбагатших бізнесменів не збігається з часткою етносу в населенні Росії.</p><p>У цьому показнику лідирують гірські євреї: з 762 громадян Росії цієї національності 6 людей потрапили до списку Forbes.</p>
]]>
</description>
<pubDate>
<![CDATA[ Tue, 28 Oct 2014 17:04:48 +0200 ]]>
</pubDate>
<link>
<![CDATA[ http://www.pravda.com.ua/news/2014/10/28/7042499/ ]]>
</link>
<author/>
<highlighted>0</highlighted>
</item>
</channel>
</rss>