<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>

<item>
<id>7029660</id>
<title><![CDATA[Судді обрали собі нову Раду, а склад КСУ змінювати не хочуть]]></title>
<annotation><![CDATA[12-й з'їзд суддів повністю сформував новий склад Ради суддів.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>12-й з'їзд суддів повністю сформував новий склад Ради суддів.</p><p>Про це повідомляє <a href="http://pravo.ua/news.php?id=0042523" target="_blank">"Pravo.ua".</a></p><p>У загальній складності до складу нової Ради <a href="http://pravo.ua/news.php?id=0042523" target="_blank">обрано 40 суддів.</a></p><p>У бюлетені для таємного голосування було внесено 60 кандидатур.</p><p>Чинний глава Ради Василь Онопенко не зміг обратися до складу Ради, хоча двічі подавала свою кандидатуру від Верховного суду.</p><p>Як пояснив "Українській правді" юрист Олександр Білоус, який займається Реанімаційним пакетом реформ, судді, загалом, прислухалися до рекомендацій активістів.</p><p>"Наприклад, не пройшли судді, про які РПР писав і судді "прислухалися" до порад активістів", - розповів Білоус.</p><p>"Насправді, зараз більш важливо, обрання суддів до Вищої ради юстиції. Після обрання делегатів від суддів цей орган, нарешті, зможе почати роботу і почати карати суддів. У тому числі, пов'язаних з подіями на Майдані", - пояснив Білоус.</p><p>За його словами, особливо одіозних кандидатів у списку немає, як і колишніх членів ВРЮ, яким Рада законом заборонила балотуватися.</p><p>Члени з'їзду оберуть також шістьох своїх делегатів до Кваліфікаційної комісії.</p><p>Водночас, судді відмовилися обирати нових членів за своєю квотою до Конституційного суду, хоча їм зробити це рекомендував парламент.</p><p>"Для того, щоб обрати, потрібно звільнити старих. А судді вважають, що те формулювання, запропоноване Радою про "порушення присяги" не має підстав", - пояснив Білоус.</p><p>Делегати виключили це питання з порядку денного.</p><p>Українська правда</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 16:29:53 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029660/]]></link>

<author></author>
<highlighted>2</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029659</id>
<title><![CDATA[Люди, які захопили "Український дім" у Києві, напали на знімальну групу - журналіст]]></title>
<annotation><![CDATA["Самооборона, яка окупувала "Український дім", застосувала силу до журналістів. Знімальну групу "Фактів тижня" каналу ICTV, в складі якої була дівчина, викинули з приміщення" - журналіст Володимир Горковенко]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>Люди, які займають "Український дім" у центрі Києва, з застосуванням сили вигнали журналістів телеканалу ICTV і відібрали відео, на якому був зафіксований безлад у будівлі.</p><p>Про це заявляє кореспондент каналу "Україна" Володимир Горковенко на своїй сторінці <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=702651979772431&amp;id=100000829056947">у Facebook.</a></p><p>"Самооборона, яка окупувала "Український дім", застосувала силу до журналістів. Знімальну групу "Фактів тижня" каналу ICTV, в складі якої була дівчина, викинули з приміщення. Зробили це грубо. А ще погрожували застрелити журналіста Андрія Смальчука", - пише він.</p><p>"Диск з відзнятим матеріалом забрали. Журналісти знімали безлад, в який так звана Самооборона перетворила "Український дім", - додає Горковенко.</p><p>За словами журналіста, "фактично, приміщення перетворено на "бомжатник".</p><p>"Тут все пускають на метал. Виносять все, що можна здати на брухт. Особливо цінні двигуни, які забезпечують систему кондиціювання. Двері виламані, приміщення розкрадені. І все це сталося уже у постмайданівський період", - заявляє Горковенко.</p><p>"Більше того, у підвалі є дві кімнати, де катують людей. Кілька днів тому тут тримали якогось росіянина, якого так звані "самооборонці" назвали сепаратистом", - стверджує він.</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 460px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/f/4/f49fe0a-ukrdim-napad.jpg"><img  src="http://img.pravda.com/images/doc/f/4/f49fe0a-ukrdim-napad_300.jpg"  /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">Люди, які займають "Український дім" у Києві, напали на журналістів</td></tr></tbody></table><p>Ще в березні "Самооборона" Майдану почала пропускати в "Український дім" лише з посвідченнями-перепустками, а журналістів &ndash; лише за акредитацією, хоча до того вхід у будівлю, де проводилися й культурні заходи, був вільний. Тоді це мотивували заходами безпеки, адже були ще свіжі спогади про штурми і нависала загроза війни з Росією.</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 16:25:59 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029659/]]></link>

<author></author>
<highlighted>1</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029658</id>
<title><![CDATA[Росія не дає навіть зв’язку з арештованим українським режисером Сенцовим]]></title>
<annotation><![CDATA[Спроби компетентних органів України встановити зв’язок зі своїм громадянином, а також намагання забезпечити надання йому усього обсягу консульських послуг, передбачених міжнародними Конвенціями, зухвало ігноруються відповідними органами Російської Федерації]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>Росія не дає українській стороні вийти на зв&rsquo;язок і надати допомогу українському кінематографісту Олегу Сенцову, затриманому в Криму і запротореному в СІЗО в Москві. .</p><p>Як <a href="http://www.gp.gov.ua/ua/news.html?_m=publications&amp;_c=view&amp;_t=rec&amp;id=140279">повідомляє</a> Генпрокуратура України, "будь-які спроби компетентних органів нашої держави встановити зв&rsquo;язок зі своїм громадянином, а також намагання забезпечити надання йому усього обсягу консульських послуг, передбачених міжнародними Конвенціями, зухвало ігноруються відповідними органами Російської Федерації".</p><p>"З цього приводу, на підставі міжнародних Конвенцій, нами надіслано відповідне звернення до Генеральної прокуратури Російської Федерації, на яке очікується адекватна відповідь та позитивне вирішення цієї проблеми", - повідомляє відомство.</p><p>ГПУ запевняє, що і надалі вживатиме "вичерпних заходів щодо захисту Олега Сенцова, використовуючи усі наявні можливості".</p><p>Генпрокуратура загалом "занепокоєна ситуацією, яка склалася на тимчасово окупованій території Автономної Республіки Крим та міста Севастополя, щодо порушення прав громадян України, які перебувають на півострові".</p><p>Як відомо, Сенцову в Росії інкримінують нібито участь у диверсійно-терористичній групі, замах на вчинення терористичних актів та незаконне поводження зі зброєю.</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 16:13:47 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029658/]]></link>

<author></author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029657</id>
<title><![CDATA[Місія ОБСЄ вирішила стати невидимою на Сході]]></title>
<annotation><![CDATA[Терористи, які утримують співробітників місії ОБСЄ, не висувають жодних вимог.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>Терористи, які утримують співробітників місії ОБСЄ, не висувають жодних вимог.</p><p>Про це повідомив на брифінгу в п&rsquo;ятницю речник ОБСЄ Майкл Боцюрків.</p><p>Він підтвердив, що з раніше викраденими представниками місії в Донецькій та Луганській області було відновлено зв'язок, і місія докладає всіх зусиль для їхнього звільнення.</p><p>"Я поки що не можу вам багато розповісти, тому що ситуація ще не вирішена, і вона дуже складна. Експерти, з якими я спілкувався, сказали, що ситуація є просто унікальною. Не забувайте, що люди, які їх утримують, не висунули жодних вимог", - сказав він.</p><p>Разом із тим, за словами Боцюрківа, місія ОБСЄ продовжує моніторити ситуацію на сході України та в інших областях.</p><p>Загалом на території України присутні 330 представників місії, з яких близько 250 є іноземцями.</p><p>"Звісно, через ситуацію з безпекою ми не дуже робимо себе видимими, але ми відстежуємо ситуацію в Донецьку і Луганську", - сказав він.</p><p>Українська правда</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 16:05:00 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029657/]]></link>

<author></author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029652</id>
<title><![CDATA[Діти військових матимуть пільги при вступі у "виші"]]></title>
<annotation><![CDATA[Діти військовослужбовців матимуть пільги при отриманні освіти в низці випадків – зокрема, загибелі, інвалідності чи наявності вислуги в понад 20 років батька чи усиновителя-військового]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>Діти військовослужбовців матимуть пільги при отриманні освіти в низці випадків &ndash; зокрема, загибелі, інвалідності чи наявності вислуги в понад 20 років батька чи усиновителя-військового.</p><p>Відповідні зміни до закону "Про соціальний і правовий захист військовослужбовців та членів їх сімей" щодо надання пільг на отримання освіти особами, батьки яких є військовослужбовцями <a href="http://w1.c1.rada.gov.ua/pls/zweb2/webproc4_1?pf3511=45710">(№2246</a>) у другому читанні та в цілому підтримали в п&rsquo;ятницю 246 депутатів Верховної Ради.</p><p><strong>Переважним правом зарахування</strong> <strong>до військових</strong> ліцеїв, ліцеїв з посиленою військово-фізичною підготовкою, до вищих військових навчальних закладів та вищих навчальних закладів, які мають військові навчальні підрозділи, протягом 3 років після здобуття необхідного для вступу рівня загальної середньої освіти користуються:</p><p>- особа, у якої один з батьків є військовослужбовцем, який має вислугу в календарному обчисленні 20 років і більше,</p><p>- особа, у якої один з батьків є громадянином, звільненим з військової служби за віком, за станом здоров'я чи у зв'язку із скороченням штатів або проведенням організаційних заходів, вислуга років у календарному обчисленні якого становить 20 років і більше,</p><p>- особа, у якої один з батьків є військовослужбовцем, який став інвалідом внаслідок захворювання, пов'язаного з проходженням військової служби.</p><p>Для вступу вони мають <em>успішно скласти іспити та відповідати іншим вимогам</em> і правилам прийому до відповідних навчальних закладів.</p><p>Особа, у якої один з батьків був військовослужбовцем, який загинув чи пропав безвісти при&nbsp;&nbsp; виконанні обов'язків військової служби, протягом 3 років після здобуття відповідної загальної середньої освіти <strong>зараховується поза конкурсом</strong> <strong>за особистим вибором спеціальності </strong>до державних і комунальних вищих та професійно-технічних навчальних закладів України для навчання <strong>за рахунок коштів державного і місцевих бюджетів</strong>.</p><p>Крім того, у п&rsquo;ятницю народні депутати <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7029624/">ухвалили закон</a> про підвищення пенсій членам сімей загиблих військовослужбовців.</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 15:38:25 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029652/]]></link>

<author></author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029651</id>
<title><![CDATA[Керрі назвав Дещицю "голосом українського народу"]]></title>
<annotation><![CDATA[Держсекретар США Джон Керрі подякував колишньому в. о. міністра закордонних справ України Андрію Дещиці та відзначив його професіоналізм.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>Держсекретар США Джон Керрі подякував колишньому в. о. міністра закордонних справ України Андрію Дещиці та відзначив його професіоналізм.</p><p>Про це йдеться в листі держсекретаря США на адресу Дещиці від 20 червня, передає <a href="http://www.interfax.com.ua" target="_blank">Інтерфакс-Україна</a>.</p><p>"Я пишу, щоб висловити свою вдячність за вашу службу на посаді міністра закордонних справ України й вашу роль у побудові більш єдиної, демократичної та процвітаючої України", - зазначено в листі.</p><p>Керрі наголосив, що самовідданість і професіоналізм Дещиці як дипломата відіграли вирішальну роль в умовах складної кризи.</p><p>"У Парижі в березні й у Женеві у квітні з Кетрін Ештон і Сергієм Лавровим Ви були голосом українського уряду та українського народу, пропонуючи мирний шлях виходу з кризи", - сказано в листі.</p><p>"Ви також стали прикладом сильного, принципового дипломата в життєво важливий момент для вашої країни", - наголосив Дж.Керрі, звертаючись до Дещиці.</p><p>Держсекретар США&nbsp;побажав колишньому в. о. міністра закордонних справ України успіхів на його новій посаді посла.</p><p>Як відомо, Дещиця був виконовучем обов'язки міністра закордонних справ України.</p><p>Після перемоги на президентських виборах Петро Порошенко скористався своїм конституційним правом та вніс подання до Верховної Ради про звільнення Дещиці і призначення на посаду глави МЗС Павла Клімкіна.</p><p>У четвер, 19 червня, Рада підтримала це подання.</p><p>Дещиця запам'ятався своєю твердою позицією у конфлікті із Росією.</p><p>14 червня Дещиця намагався заспокоїти розлючений натовп під посольством Росії в Києві.</p><p>Так, заспокоюючи людей, він <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7029087/">заспівав відому пісню про Путіна</a>, що міститься нецензурну лексику на адресу російського президента.</p><p><iframe frameborder="0" height="205" src="http://www.youtube.com/embed/kac73Ks_Yqo" width="300"></iframe></p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 15:35:40 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029651/]]></link>
<video><![CDATA[http://www.youtube.com/watch?v=kac73Ks_Yqo]]></video>
<author></author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029650</id>
<title><![CDATA[Лавров подзвонив Клімкіну, щоб поговорити про "план"]]></title>
<annotation><![CDATA[20 червня за ініціативою російської сторони відбулася телефонна розмова глав МЗС України Павла Клімкіна та Росії Сергія Лаврова.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>20 червня за ініціативою російської сторони відбулася телефонна розмова глав МЗС України Павла Клімкіна та Росії Сергія Лаврова.</p><p>Про це повідомляє <a href="http://mfa.gov.ua/ua/press-center/news/24415-vidbulasya-telefonna-rozmova-ministra-zakordonnih-sprav-ukrajini-pavla-klimkina-z-ministrom-zakordonnih-sprav-rf-sergijem-lavrovim" target="_blank">прес-служба</a> МЗС.</p><p>Керівник зовнішньополітичного відомства Росії привітав Клімкіна з призначенням на посаду.</p><p>Під час розмови сторони домовилися спрямувати зусилля на підтримку мирного плану президента Петра Порошенка, зокрема з акцентом на ефективному контролі українського кордону.</p><p>У Лаврова, у свою чергу заявили, що він висловив сподівання, що на новому посту Клімкін сприятиме конструктивній взаємодії зовнішньополітичних відомств Росії та України.</p><p>"Міністри обговорили заходи з врегулювання ситуації в Україні, в тому числі в контексті Женевської заяви від 17 квітня", - завили<a href="http://www.mid.ru/brp_4.nsf/newsline/2BB5BE2A20704FD644257CFD003AC135" target="_blank"> в МЗС РФ.</a></p><p>Як відомо, Клімкін замінив на посаді очільника МЗС Андрія <a href="http://www.pravda.com.ua/inozmi/svoboda/2014/06/17/7029279/" target="_blank">Дещицю, про якого заговорив весь світ</a>, після того, як він, заспокоюючи мітингувальників під посольством РФ у Києві, погодився виконати пісню "Путін ху..ло".</p><p>Проте, <a href="http://www.eurointegration.com.ua/rus/articles/2014/06/16/7023377/" target="_blank">про призначення Клімкіна замість Дещиці </a>почали говорити задовго до цього інциденту.</p><p>Українська правда</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 15:15:41 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029650/]]></link>

<author></author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029647</id>
<title><![CDATA[Із Криму та Сходу України втекло 38 тисяч людей - ООН]]></title>
<annotation><![CDATA[Бойові дії на Сході України та конфлікт в Криму змусили залишити свої домівки 38 тисяч жителів.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>Із Криму та Сходу України втекло 38 тисяч людей - ООН</p><p>Бойові дії на Сході України та конфлікт в Криму змусили залишити свої домівки 38 тисяч жителів.</p><p>Про це йдеться у <a href="http://unhcr.org.ua/uk" target="_blank">доповіді </a>УВКБ ООН.</p><p>"Станом на 18 червня 2014 року УВКБ ООН володіє інформацією про більше 38 тисяч переміщених осіб зі східних областей України та Криму", - йдеться в доповіді.</p><p>Серед них більшість становлять діти, жінки, люди похилого віку.</p><p>"Ця категорія осіб потребує особливої уваги з боку державних органів та громадянського суспільства", зазначає УВКБ ООН.</p><p>За підрахунками УВКБ ООН в Україні проживає 2500 біженців. Ще близько 6-7 тисяч осіб є шукачами притулку.&nbsp;</p><p>Українська правда</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 14:54:58 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029647/]]></link>

<author></author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029646</id>
<title><![CDATA[Генпрокуратура оголосила про підозру 11 терористам із ДНР і ЛНР]]></title>
<annotation><![CDATA[Підготовлені клопотання до суду про отримання дозволу на їх затримання та застосування запобіжного заходу у вигляді тримання під вартою]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>Генеральна прокуратура оголосила про підозру у створенні терористичної організації 11 керівникам так званих Донецької та Луганської "народних республік".</p><p>Як <a href="http://www.gp.gov.ua/ua/news.html?_m=publications&amp;_c=view&amp;_t=rec&amp;id=140278">повідомляє</a> ГПУ 20 червня, Генпрокуратура за участь у діяльності терористичних організацій так званих "ДНР" і "ЛНР" оголосила повідомлення про підозру у вчиненні кримінального правопорушення, передбаченого ч. 1 ст. 258-3 (створення терористичної групи чи терористичної організації) Кримінального кодексу України 11 особам.</p><p>Зокрема, з Донеччини:</p><p>- "прем&rsquo;єр-міністру ДНР" <strong>Олександру Бородаю</strong>,</p><p>- "голові Служби безпеки ДНР" <strong>Олександру Ходаковському</strong>,</p><p>- "віце-прем&rsquo;єр-міністру по соціальній політиці ДНР" <strong>Олександру Калюському</strong>,</p><p>- "міністру праці та соціальної політики ДНР" <strong>Роману Лягіну, </strong></p><p>- "міністру інформації та масових комунікацій ДНР" <strong>Олександру Хрякову</strong>,</p><p>- "керівнику управління справами уряду ДНР" <strong>Борису Литвинову</strong>,</p><p>- "міністру економічного розвитку ДНР" <strong>Володимиру Підгірному</strong>.</p><p>І з Луганщини:</p><p>- "міністру оборони ЛНР" <strong>Ігорю Плотницькому</strong>,</p><p>- "міністру внутрішніх справ ЛНР" <strong>Юрію Івакіну</strong>,</p><p>- "голові Центральної виборчої комісії ЛНР" <strong>Олександру Малихову</strong>,</p><p>- "голові парламенту ЛНР" <strong>Олексію Карякіну</strong>.</p><p>Окрім того, підготовлені клопотання до суду про отримання дозволу на їх затримання та застосування запобіжного заходу у вигляді тримання під вартою.</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 14:45:48 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029646/]]></link>

<author></author>
<highlighted>2</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029644</id>
<title><![CDATA[У Львові підробляли бронежилети, які відправляли у зону АТО]]></title>
<annotation><![CDATA[У Львові правоохоронці затримали двох львів’ян, які підробляли бронежилети та продавали їх через одну з торговельних мереж.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>У Львові правоохоронці затримали двох львів&rsquo;ян, які підробляли бронежилети та продавали їх через одну з торговельних мереж.</p><p>Про це розповів начальник львівської міліції Сергій Зюбаненко, пише <a href="http://zaxid.net/news/showNews.do?zhittya_soldata_1600_grn&amp;objectId=1312049" target="_blank">Zaxid.net</a>.</p><p>Зловмисників затримали на гарячому, коли вони хотіли продати свої вироби одній з торговельних мереж Львова.</p><p>Попри це майже 100 таких виробів вже потрапили в зону проведення АТО.</p><p>"У них вилучили 53 бронежилети та 28 тисяч гривень. Товари вони привезли на автомобілі з номерними знаками, які раніше були викрадені з іншого автомобіля у Львові", &ndash; розповів міліціонер</p><p>Всередині у виробах, які називали бронежилетами &ndash; звичайна металева пластина, яку легко пробиває куля.</p><p>Вироби були масковані під українську фірму, яка виготовляє бронежилети. У документах зазначалося, що це бронежилети п&rsquo;ятого класу.</p><p>Печатки на документах &ndash; підроблені. Їх продавали за 1 600 грн кожен.</p><p>"Один із громадян, який купив такий бронежилет, перевірив його і виявилося, що він не відповідає усім гарантіям та сертифікатам, які були надані торговельною мережею. Він не тримає кулю калібру 5.45", &ndash; зазначив Зюбаненко.</p><p>Він додав, що 42 підроблених бронежилети закупили і відправили на схід приватні особи. 15 &ndash; спеціалізовані підрозділи МВС, ще 15 - десантники в зоні АТО та 10 бронежилетів отримали бійці на блокпостах у Слов&rsquo;янську.</p><p>Усі "бронежилети" поки не вилучені, але вже проінформовані люди, які отримали неякісні товари.</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 14:30:53 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029644/]]></link>

<author></author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029643</id>
<title><![CDATA[Антимонопольний комітет блокує закупівлю бронежилетів - Коваль]]></title>
<annotation><![CDATA[Антимонопольний комітет блокує процес закупівлі бронежилетів для української армії.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>Антимонопольний комітет блокує процес закупівлі бронежилетів для української армії.</p><p>Про це під час виступу у Верховній раді заявив в.о. міністра оборони Михайло Коваль, передає "<a href="http://www.ukrinform.ua/ukr/news/antimonopolniy_komitet_blokue__zakupivlyu_bronegiletiv___koval_1948492">Укрінформ</a>".</p><p>"Хочу повідомити, що якщо ми зустрічали компанію і мали тільки 1213 бронежилетів... То на даний момент вже 14 тисяч бронежилетів. Це українські бронежилети, які відповідають відповідним вимогам... Але на даний момент мі відчуваємо великий спротив щодо закупівлі бронежилетів", - сказав Коваль.</p><p>Водночас в.о. міністра оборони зауважив, що на даний момент Збройні сили замовили 28 тисяч бронежилетів за ціною 4120 грн за штуку, але Антимонопольний комітет заблокував цю закупівлю.</p><p>"Але на даний момент я отримую інформацію про те, що рішення вищої адміністративної колегії Антимонопольного комітету від 18 червня на підставі скарги товариства "АРЕС" призупинила процедуру закупівлі. Розгляд скарги призначений на 26 червня", - сказав Коваль.</p><p>Він пояснив, що ця компанія "брала участь у переговорах 13 травня цього року щодо закупівлі бронежилетів та запропонувала здійснювати поставки за ціною одного бронежилета 17600 гривень.</p><p>"А тепер Антимонопольний комітет зупинив закупівлю, і ми кожного дня не доотримуємо бронежилети", - обурився Коваль.</p><p>Спікер Олександр Турчинов одразу ж попросив генерального прокурора негайно провести перевірку й посадити за грати того співробітника АМКУ, який блокує закупівлю.</p><p><a href="http://www.epravda.com.ua/" target="_blank">Економічна правда</a></p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 14:29:24 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029643/]]></link>

<author></author>
<highlighted>2</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029642</id>
<title><![CDATA[В Слов'янськ рухається колона російських КамАЗів. Горлівкою проїхали танки]]></title>
<annotation><![CDATA[У Донецькій області рухається колона російських вантажівок у складі семи КамАЗів у напрямку Слов'янська.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>У Донецькій області рухається колона російських вантажівок у складі семи КамАЗів у напрямку Слов'янська.</p><p>Про це під час брифінгу повідомив&nbsp;речник інформаційного центру Ради національної безпеки й оборони Володимир Чеповий на брифінгу 20 червня.</p><p>"Сили АТО реагують на рух колони російських вантажівок в складі 7 КАМАЗів, без розпізнавальних знаків з причепами, на маршруті: Сніжне - Ямпіль - Слов'янськ (Донецька обл.)", - заявив Чеповий.</p><p>Водночас, як пише виданняі "<a href="http://www.ostro.org/general/society/news/447573/" target="_blank">ОстроВ</a>", у Горлівці пройшла колона бойової техніки із танками на чолі.</p><p><iframe frameborder="0" height="205" src="http://www.youtube.com/embed/DABKxbLBPmI" width="300"></iframe>с</p><p>Як повідомлялося, в п'ятницю у Верховній Раді глава Міноборони України Михайло <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7029620/">Коваль заявив, що з боку Російської Федерації в Україну в'їхало 10 бойових машин Град БМ-21, танки Т-64 та інша техніка. </a></p><p>При цьому українська сторона має докази того, що ця техніка належить російській армії.</p><p>Крім того, як повідомляв лідер групи "Інформаційний спротив" Дмитро Тимчук,<a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7029600/">&nbsp;уночі У Луганськ увійшла колона бронетехніки бойовиків</a>. Там були помічені&nbsp;2 танки Т-64 і 5 БТР.</p><p><iframe frameborder="0" height="205" src="http://www.youtube.com/embed/LBAFkIKvSOw" width="300"></iframe></p><p>Українська правда</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 14:15:47 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029642/]]></link>
<video><![CDATA[http://www.youtube.com/watch?v=DABKxbLBPmI]]></video>
<author></author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029640</id>
<title><![CDATA[В РНБО заявили, що в кордоні ще є дірки]]></title>
<annotation><![CDATA[Рада національної безпеки та оборони не підтверджує інформацію Міноборони про повернення державного кордону під повний контроль українських силовиків.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>Рада національної безпеки та оборони не підтверджує інформацію Міноборони про повернення державного кордону під повний контроль українських силовиків.</p><p>Про це на брифінгу повідомив речник інформцентру РНБО Володимир Чеповий, передає <a href="http://www.ukrinform.ua/ukr/news/u_parubiya_kagut_shcho_kordon_dosi_diryaviy_1948478" target="_blank">"Укрінформ".</a></p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 460px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/8/e/8e93e98-------.jpg"><img  src="http://img.pravda.com/images/doc/8/e/8e93e98-------_300.jpg"  /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">У РНБО твердять, що дірки в кордоні ще є. Фото: slovoidilo.ua</td></tr></tbody></table><p>"Якби весь кордон був контрольований нашими військами, ми б цю новину дали найпершою, і це був би дійсно етап перемоги і переходу до чіткого плану, який оголосив Президент", - сказав він.</p><p>"Поки такого немає", - додав Чеповий.</p><p>Як відомо, вранці в п'ятницю спікер парламенту Олександр Турчинов заявив, що <a href="http://pda.pravda.com.ua/news/id_7029607/" target="_blank">сили АТО дійшли до пропускного пункту Ізварино</a>. За його словами, це стало "фактично завершенням" перекриття кордону.</p><p>Пізніше міністр оборони Михайло Коваль, доповідаючи у Раді, заявив, що, за оперативними даними, сили АТО взяли кордон під контроль.</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 13:59:13 +0300]]></pubDate>
<thumbnail><![CDATA[http://img.pravda.com/images/doc/7/6/76835d1-115-ato.jpg]]></thumbnail>
<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029640/]]></link>

<author></author>
<highlighted>2</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029638</id>
<title><![CDATA[У Луганську бойовики викрали у інкасаторів "ПриватБанку" 1 млн гривень]]></title>
<annotation><![CDATA[У Луганську бойовики напали на інкасаторів "ПриватБанку", відібравши у них більше мільйона гривень.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>У Луганську бойовики напали на інкасаторів "ПриватБанку", відібравши у них більше мільйона гривень.</p><p>Про це повідомили у луганській міліції, передає <a href="http://www.ostro.org/lugansk/criminal/news/447543/" target="_blank">"ОстроВ".</a></p><p>19 червня приблизно в 18:40 в районі вулиці Кримської, озброєні автоматичною зброєю люди в камуфляжі і в балаклавах, напали на інкасаторів "Приватбанку".</p><p>З їхнього автомобіля "ВАЗ-21111" бойовики викрали гроші в сумі 1 млн. 47 тис. гривень.</p><p>Під загрозою застосування зброї, інкасаторів витягли з машини, і на їхньому автомобілі зникли з місця злочину.</p><p>Інкасатори не постраждали. Даний факт зареєстрований в ЕРДР за статтею 187 ч. 2 КК України.</p><p>Як повідомлялося 18 червня, <a href="http://www.pravda.com.ua/rus/news/2014/06/18/7029469/">в Луганську бойовики розстріляли двох інкасаторів.</a></p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 13:41:47 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029638/]]></link>

<author></author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029637</id>
<title><![CDATA[Мера Запоріжжя намагалися змусити подати у відставку]]></title>
<annotation><![CDATA[Представники київського Автомайдана вимагають звільнення мера Запоріжжя Олександра Сіна через корупцію.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>Представники київського Автомайдана вимагають звільнення мера Запоріжжя Олександра Сіна через корупцію.</p><p>За словами громадський працівників, 99% запорожців вважають його головним корупціонером у місті, тому вимагають його відставки. Присутні підтримали ці слова оплесками, передає <a href="http://www.061.ua/news/559688">061</a>.&nbsp;</p><p>У свою чергу, Олександр Сін сказав, що вже робив заяву, але того разу питання не поставили на голосування. Адже у випадку його відставки, влада перейде в руки секретаря міськради Романа Тарана - глави міського осередку Партії регіонів.&nbsp;</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 460px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/2/f/2f5a79b-3.jpg"><img  src="http://img.pravda.com/images/doc/2/f/2f5a79b-3_300.jpg"  /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">&nbsp;</td></tr></tbody></table><p>За його словами, у цей час проводиться робота, щоб секретарем став депутат від "Батьківщини".&nbsp;</p><p>"До того ж, керівники КП замінені, щоб не допустити подальшої корупції, підписані меморандуми з Майданом і Самообороною. Так що поки я працюю", - заявив мер Запоріжжя Сін. &nbsp;</p><p>"Не розгойдуйте човен. В 100 км від нас іде війна, і ворог прийде туди, де розбрат", - сказав також він.&nbsp;</p><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 460px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/3/c/3c85b85-2.jpg"><img  src="http://img.pravda.com/images/doc/3/c/3c85b85-2_300.jpg"  /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">&nbsp;</td></tr></tbody></table><table align="center" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tb_center" style="width: 460px;"><tbody><tr><td><a href="http://img.pravda.com/images/doc/4/9/49362c5-4.jpg"><img  src="http://img.pravda.com/images/doc/4/9/49362c5-4_300.jpg"  /></a></td></tr><tr><td class="tb_text">Всі фото Віталія Уманця</td></tr></tbody></table>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 13:37:45 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029637/]]></link>

<author></author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029635</id>
<title><![CDATA[У Луганську жителі просять терористів забратись із міста – РНБО]]></title>
<annotation><![CDATA[У Луганську жителі міста просять терористів залишити місто.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>У Луганську жителі міста просять терористів залишити місто.</p><p>Про це повідомив на брифінгу в п'ятницю речник РНБО Володимир Чеповий.</p><p>"У Луганську розповсюджуються листівки, в яких жителі міста просять терористів і диверсантів залишити місто. Зокрема, мешканці вимагають прибрати барикади з центральних вулиць міста, не ховатися за спинами мирних жителів та вийти з міста", - розповів Чеповий.</p><p>Речник РНБО розповів, що влада у Червоному Лимані відновлює життєдіяльність звільненої від терористів території.</p><blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p>Обращение луганчан к "ЛНР" <a href="http://t.co/ZFhIEWOW4p">pic.twitter.com/ZFhIEWOW4p</a></p>&mdash; Новости Донбасса (@novostidnua) <a href="https://twitter.com/novostidnua/statuses/479956022636056576">June 20, 2014</a></blockquote><script charset="utf-8" src="http://platform.twitter.com/widgets.js" type="text/javascript"></script><p>"Відновлено рух електропоїзда сполученням Червоний Лиман-Святогірськ-Харків. Вирішуються фінансові питання: отримано 3,5 мільйони гривень для виплати пенсій", - заявив Чеповий.</p><p>За його інформацією, у місті підготовлено тисячу місць для проживання громадян, що виїжджають із зони проведення АТО.</p><p>Натомість, за інформацією РНБО, у Донецьку, Луганську та Слов'янську продовжують функціонувати &nbsp;центри з вербування найманців для участі у бойових діях на боці бойовиків.</p><p>Українська правда</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 13:28:43 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029635/]]></link>

<author></author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029634</id>
<title><![CDATA[У боях із терористами з четверга загинуло 13 силовиків - РНБО]]></title>
<annotation><![CDATA["У ході боїв загинуло 12 військових ЗС України та 1 боєць Національної гвардії", - Чеповий]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>За останню добу у боях із терористами на сходу України загинуло 13 силовиків.</p><p>Про це повідомив речник інформаційного центру Ради національної безпеки й оборони Володимир Чеповий на брифінгу 20 червня.</p><p>"На даний момент підрозділи Збройних сил і Національної гвардії України звільнили від терористів Ямпіль та Кіровськ поблизу Красного Лиману Донецької області", - сказав він.</p><p>"Взято під контроль міст через річку Сіверський Донець. Місто Слов'янськ є практично блокованим українськими силовиками", - заявив Чеповий.</p><p>"У ході цих боїв загинуло 12 військових ЗС України та 1 боєць Національної гвардії", - інформує Радбез.</p><p>Чеповий підтвердив, що 19 червня протягом доби було <a href="/news/2014/06/20/7029603/">знищено близько 300 терористів</a>, захоплено БРДМ, КАМАЗ з встановленими вогневими засобами, кілька ПЗРК, значну кількість стрілецького озброєння.</p><p>За його словами, внаслідок боїв у районі смт Металіст (Слов'яносербський р-н, Луганська обл.) був знищений майже весь батальйон терористів "Заря".</p><p>У РНБО наголосили, що вкотре був відбитий напад на Центральну базу зберігання бронетехніки <a href="/news/2014/06/20/7029615/">в Артемівську</a>, "бойовики понесли втрати".</p><p>"Сили АТО реагують на рух колони російських вантажівок в складі 7 КАМАЗів, без розпізнавальних знаків з причепами, на маршруті: Сніжне - Ямпіль - Слов'янськ (Донецька обл.)", - заявив Чеповий.</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 13:25:23 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029634/]]></link>

<author></author>
<highlighted>2</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029632</id>
<title><![CDATA[Кримські служителі Кремля стрімко намагаються "скинути луску"]]></title>
<annotation><![CDATA[Самопроголошений спікер нелегітимного парламенту анексованого Криму Володимир Константинов хоче винищити на півострові все українське.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>Самопроголошений спікер нелегітимного парламенту анексованого Криму Володимир Константинов хоче винищити на півострові все українське.</p><p>Про це він заявив в інтерв'ю виданню <a href="http://www.c-inform.info/interviews/id/53">Кримінформ</a>.</p><p>"Після референдуму на перехідний період ми виборів ніяких не планували. А зараз женемо з виборами й теж ідемо з випередженням, щоб з голови пішли всі українські назви",- сказав він.</p><p>"Взагалі все погане українське треба змити", - заявив він.</p><p>"Скинули луску, і тепер залишки треба змити, щоб у людей не було двоякості мислення. І ця перебудова людей іде дуже швидко", - сказав він.</p><p>"Мені видалося, що якщо ти народився в одній країні, ріс у ній, і раптом виявився в іншій, то це непросто, особливо для молоді. Для нас &ndash; нормально, ми додому повернулися", - сказав він.</p><p>Константинов вирішив, що й для молоді також.</p><p>"За рейтингами українські телепрограми вже майже ніхто не дивиться. А ще три місяці назад вони були на 80% популярніші за російські. Тепер навпаки", - сказав він, але не згадав, що всі українські канали були виключені в Криму.</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 13:03:03 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029632/]]></link>

<author></author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029631</id>
<title><![CDATA[Росія спробує зняти санкції з себе в СОТ]]></title>
<annotation><![CDATA[Медведєв визнав: "Єзбиток від уведення відповідних обмежень, і тому потрібен захист"]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>Росія планує оскаржити у&nbsp;Світовій організації торгівлі економічні санкції проти неї, хоча розуміє, що у&nbsp;випадку зі&nbsp;США це буде непростим завданням.</p><p>Про це заявив прем'єр-міністр РФ Дмитро Медведєв на&nbsp;пленарному засіданні Міжнародного юридичного форуму, повідомляє <a href="http://ria.ru/politics/20140620/1012843298.html">РІА "Новости".</a></p><p>"Коли США ввели проти Росії санкції, які створюють негативні наслідки для&nbsp;зовнішньої торгівлі, ми ці санкції вирішили оскаржити у&nbsp;Світовій організації торгівлі", - сказав він.</p><p>"Хоча ми розуміємо, що це буде непросто. США мають у&nbsp;СОТ і&nbsp;доктринальний, і&nbsp;практичний авторитет&nbsp;&ndash; ця держава є лідером із&nbsp;порушення торговельних спорів у&nbsp;СОТ, але&nbsp;я вважаю, що якщо механізм передбачено, то ним потрібно користуватися",&nbsp;- додав Медведєв.</p><p>Він визнав: "Якщо говорити про&nbsp;цю ситуацію, то є збиток від&nbsp;уведення відповідних обмежень, і&nbsp;тому потрібен захист".</p><p>"Ми спрямували у&nbsp;СОТ комюніке про&nbsp;невиконання США своїх торговельних зобов'язань. Я вважаю, що це нормальна практика, абсолютно цивілізована. Ми повинні саме таким чином з'ясовувати відносини",&nbsp;- заявив російський прем'єр.</p><p>Комюніке по&nbsp;суті є повідомленням. Разом із&nbsp;тим раніше російська влада не&nbsp;виключала подачу позову до&nbsp;США з&nbsp;приводу введених ними санкцій, які зачіпають інтереси російської економіки.</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 12:55:00 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029631/]]></link>

<author></author>
<highlighted>0</highlighted>
</item>

<item>
<id>7029630</id>
<title><![CDATA[В АТО загинули 156 військових, не рахуючи прикордонників і Нацгвардії]]></title>
<annotation><![CDATA[Від початку антитерористичної операції на сході України станом на ранок 19 червня загинуло 156 військовослужбовців, із них безпосередньо в зоні бойових дій – 120.]]></annotation>
<description><![CDATA[<p>Від початку антитерористичної операції на сході України станом на ранок 19 червня загинуло 156 військовослужбовців, із них безпосередньо в зоні бойових дій &ndash; 120.</p><p>Про це сказав виконувач обов&rsquo;язків керівника Головного управління по роботі з особовим складом Збройних сил України генерал-майор Олександр Розмазнін, передає <a href="http://www.radiosvoboda.org/content/article/25428933.html" target="_blank">Радіо Свобода.</a></p><p>За його словами, станом на ранок 19 червня кордон України з Росією перекритий.</p><p>"Всі родини, хто втратив рідних і близьких, отримають грошову допомогу. Сума такої допомоги &ndash; 609 тисяч гривень, вона ділиться серед усіх родичів", &ndash; наголосив Розмазнін.</p><p>За його словами, ці дані не враховують втрати серед особового складу Національної гвардії і Державної прикордонної служби. В цих підрозділах жертв значно менше.</p><p>Протягом останньої доби українські військові втратили на сході України ще щонайменше сім людей загиблими, повідомив&nbsp;керівник групи інформування про антитерористичну операцію Владислав Селезньов.</p>]]></description>

<pubDate><![CDATA[Fri, 20 Jun 2014 12:51:09 +0300]]></pubDate>

<link><![CDATA[http://www.pravda.com.ua/news/2014/06/20/7029630/]]></link>

<author></author>
<highlighted>1</highlighted>
</item>

</channel>
</rss>